[{"content":"Las vacaciones sin límite y sin pedir autorización' http:\/\/t.co\/6czIfPrHZ0 vía @ELTIEMPO UF! QUE TAL ESTA MEDIDA EN COLOMBIA? PROBAMOS?"},{"content":"¡Ideas que no se aplicarán en Colombia --&gt; 'Las vacaciones deben ser sin límite y sin pedir autorización' http:\/\/t.co\/P3aB0Nb8sf"},{"content":"#BreakaDistancia con @JeffersonBetan2 y @KitKatCol (@ Claro CAV Venecia - @clarocolombia) https:\/\/t.co\/VfdosxAFuS"},{"content":"#BreakaDistancia con @Ana @KitKatCol (at @ClaroColombia in Bogotá, Distrito Capital) https:\/\/t.co\/3vC4H7qYkL"},{"content":"#BreakaDistancia con @58aarojas y @KitKatCol (@ Claro CAV Venecia - @clarocolombia in Bogotá, Distrito Capital) https:\/\/t.co\/lpYipWn4aO"},{"content":"@ClaroColombia Amigos #FelizMartes ."},{"content":"#BreakaDistancia con @JeffersonBetan2 y @KitKatCol (@ Claro CAV Venecia - @clarocolombia) https:\/\/t.co\/dN2SUBx30t"},{"content":"#BreakaDistancia con @JeffersonBetan2 y @KitKatCol (@ Claro CAV Venecia - @clarocolombia) https:\/\/t.co\/JTXZllSL39"},{"content":"#BreakaDistancia con @JeffersonBetan2 y @KitKatCol (@ Claro CAV Venecia - @clarocolombia) https:\/\/t.co\/RfWCNciDRL"},{"content":"#BreakaDistancia con @58aarojas y @KitKatCol (@ Claro CAV Venecia - @clarocolombia in Bogotá, Distrito Capital) https:\/\/t.co\/hLJ5U6cdkf"},{"content":"#BreakaDistancia con @JeffersonBetan2 y @KitKatCol (@ Claro CAV Venecia - @clarocolombia) https:\/\/t.co\/b4CIS3DIkF"},{"content":"#BreakaDistancia con @davilaa_laura y @KitKatCol (@ Claro CAV Venecia - @clarocolombia in Bogotá, Distrito Capital) https:\/\/t.co\/M0Z1bs2Vzu"},{"content":"#BreakaDistancia con @ironlion0704 y @KitKatCol (@ Claro CAV Venecia - @clarocolombia in Bogotá, Distrito Capital) https:\/\/t.co\/JVSv1rcV1b"},{"content":"#BreakaDistancia con @58aarojas y @KitKatCol (@ Claro CAV Venecia - @clarocolombia in Bogotá, Distrito Capital) https:\/\/t.co\/D3KWitsgfg"},{"content":"#BreakaDistancia con @58aarojas y @KitKatCol (@ Claro CAV Venecia - @clarocolombia in Bogotá, Distrito Capital) https:\/\/t.co\/H3dUu1ROy6"},{"content":"#BreakaDistancia con @ironlion0704 y @KitKatCol (@ Claro CAV Venecia - @clarocolombia in Bogotá, Distrito Capital) https:\/\/t.co\/XF5vWGXOJM"},{"content":"Trabajando hoy domingo ? #BreakaDistancia con @58aarojas y @KitKatCol (@ Claro CAV Venecia - @clarocolombia) https:\/\/t.co\/bTGME0UGle"},{"content":"#BreakaDistancia con @JeffersonBetan2 y @KitKatCol (@ Claro CAV Venecia - @clarocolombia) https:\/\/t.co\/g6jslo3Hz9"},{"content":"I'm at Claro CAV Venecia - @clarocolombia in Bogotá, Distrito Capital https:\/\/t.co\/wdUGQJUlJU"},{"content":"#BreakaDistancia con @58aarojas y @KitKatCol (@ Claro CAV Venecia - @clarocolombia in Bogotá, Distrito Capital) https:\/\/t.co\/JHLyZ3LsXR"},{"content":"#BreakaDistancia con @ironlion0704 y @KitKatCol (@ Claro CAV Venecia - @clarocolombia in Bogotá, Distrito Capital) https:\/\/t.co\/rRGR06NHUF"},{"content":"#BreakaDistancia con @davilaa_laura y @KitKatCol (@ Claro CAV Venecia - @clarocolombia in Bogotá, Distrito Capital) https:\/\/t.co\/7ZMkNcRNbr"},{"content":"Trabajando ando #BreakaDistancia con @davilaa_laura y @KitKatCol (@ Claro CAV Venecia - @clarocolombia) https:\/\/t.co\/CANC8yeQkO"},{"content":"#BreakaDistancia con @58aarojas y @KitKatCol (@ Claro CAV Venecia - @clarocolombia in Bogotá, Distrito Capital) https:\/\/t.co\/HPn3YzPc9c"},{"content":"#BreakaDistancia con @58aarojas y @KitKatCol (@ Claro CAV Venecia - @clarocolombia in Bogotá, Distrito Capital) https:\/\/t.co\/Z7WzTecsU4"},{"content":"#BreakaDistancia con @JeffersonBetan2 y @KitKatCol (@ Claro CAV Venecia - @clarocolombia) https:\/\/t.co\/ebuX7V9MPV"},{"content":"@ClaroColombia Amigos #FelizNoche"},{"content":"#BreakaDistancia con @JeffersonBetan2 y @KitKatCol (@ Claro CAV Venecia - @clarocolombia) https:\/\/t.co\/cXCFKDTnCi"},{"content":"#BreakaDistancia con @JeffersonBetan2 y @KitKatCol (@ Claro CAV Venecia - @clarocolombia) https:\/\/t.co\/3cTlXEG15U"},{"content":"Hora de terminar labores #BreakaDistancia con @ironlion0704 y @KitKatCol (@ Claro CAV Venecia - @clarocolombia) https:\/\/t.co\/Fj6i09oob8"},{"content":"Se cayó el sistema hoy domingo #BreakaDistancia con @58aarojas y @KitKatCol (@ Claro CAV Venecia - @clarocolombia) https:\/\/t.co\/hNqGiXFDdF"},{"content":"#BreakaDistancia con @58aarojas y @KitKatCol date el gusto (@ Claro CAV Venecia - @clarocolombia) https:\/\/t.co\/hozHncW7WZ"},{"content":"#BreakaDistancia con @JeffersonBetan2 y @KitKatCol (@ Claro CAV Venecia - @clarocolombia) https:\/\/t.co\/u1StbLC6gf"},{"content":"#BreakaDistancia con @58aarojas y @KitKatCol (@ Claro CAV Venecia - @clarocolombia in Bogotá, Distrito Capital) https:\/\/t.co\/7CtcE8n3j3"},{"content":"Este es el asesor de @ClaroTeAyuda que manda a los usuarios a otra empresa si no le gusta el servicio. http:\/\/t.co\/P3hFzfKUgA"},{"content":"#BreakaDistancia con @JeffersonBetan2 y @KitKatCol Jajaja (@ Claro CAV Venecia - @clarocolombia) https:\/\/t.co\/KxVsj8UR54"},{"content":"#BreakaDistancia con @58aarojas y @KitKatCol (@ Claro CAV Venecia - @clarocolombia in Bogotá, Distrito Capital) https:\/\/t.co\/rUwNqGh1J4"},{"content":"#BreakaDistancia con @58aarojas y @KitKatCol (@ Claro CAV Venecia - @clarocolombia in Bogotá, Distrito Capital) https:\/\/t.co\/C8ll8G9x9J"},{"content":"RT @Elmaracuyeah: La técnica de atención al cliente de @clarocolombia es bien sencilla, una sola persona atiende las quejas y 43 cajeros at?"},{"content":"#BreakaDistancia con @58aarojas y @KitKatCol (@ Claro CAV Venecia - @clarocolombia in Bogotá, Distrito Capital) https:\/\/t.co\/T6RJ0vpHuE"},{"content":"#BreakaDistancia con @JeffersonBetan2 y @KitKatCol (@ Claro CAV Venecia - @clarocolombia) https:\/\/t.co\/CZXpzPuJ7E"},{"content":"#BreakaDistancia con @davilaa_laura y @KitKatCol (@ Claro CAV Venecia - @clarocolombia in Bogotá, Distrito Capital) https:\/\/t.co\/1c7Xm24AFx"},{"content":"#BreakaDistancia con @JeffersonBetan2 y @KitKatCol (@ Claro CAV Venecia - @clarocolombia) https:\/\/t.co\/KsfstGwK4P"},{"content":"#BreakaDistancia con @58aarojas y @KitKatCol (@ Claro CAV Venecia - @clarocolombia in Bogotá, Distrito Capital) https:\/\/t.co\/ck0cogTxjf"},{"content":"#BreakaDistancia con @58aarojas y @KitKatCol (@ Claro CAV Venecia - @clarocolombia in Bogotá, Distrito Capital) https:\/\/t.co\/u7aof854ap"},{"content":"#BreakaDistancia con @davilaa_laura y @KitKatCol (@ Claro CAV Venecia - @clarocolombia in Bogotá, Distrito Capital) https:\/\/t.co\/gUuXCKNKFW"},{"content":"#BreakaDistancia con @JeffersonBetan2 y @KitKatCol (@ Claro CAV Venecia - @clarocolombia) https:\/\/t.co\/5DPJ1QnE8r"},{"content":"#BreakaDistancia con @ironlion0704 y @KitKatCol (@ Claro CAV Venecia - @clarocolombia in Bogotá, Distrito Capital) https:\/\/t.co\/xnPjn1PxSi"},{"content":"@ClaroColombia estoy muy agradecida con claro fue la única empresa q me abrio sus y confió en mi por eso mi vida esta llena de claro"},{"content":"#BreakaDistancia con @ironlion0704 y @KitKatCol (@ Claro CAV Venecia - @clarocolombia in Bogotá, Distrito Capital) https:\/\/t.co\/B1bRzQ6h7r"},{"content":"#BreakaDistancia con @JeffersonBetan2 y @KitKatCol (@ Claro CAV Venecia - @clarocolombia) https:\/\/t.co\/ActdEUizwl"},{"content":"#BreakaDistancia con @JeffersonBetan2 y @KitKatCol (@ Claro CAV Venecia - @clarocolombia) https:\/\/t.co\/bh8E3Zxxdl"},{"content":"#BreakaDistancia con @58aarojas y @KitKatCol (@ Claro CAV Venecia - @clarocolombia in Bogotá, Distrito Capital) https:\/\/t.co\/pF5UtC2T2U"},{"content":"Haciendo amigas en Morato @ Telefónica Colombia http:\/\/t.co\/eeKVnh6j6a"},{"content":"RT @UrsulaCabezasZ: ¿Conoces a alguien que trabaje en Movistar? Sólo a Nairo Quintana. Frase graciosa entre amigos."},{"content":"Mientras resolvemos problemas técnicos de la cometa de Isa... @ Telefónica Colombia http:\/\/t.co\/B7ozKGfAjF"},{"content":"Buen día, alguien con algun contacto amigo en Ventas de #Movistar ¿? #quegracias"},{"content":"RT @MovistarCo: Explora, solicita y contrata fácil y rápido! @vosavoscol es la solución para encontrar trabajadores confiables."},{"content":"RT @FelipeGonri: @TelefonicaCol te invita a registrar tu Hv en nuestra página http:\/\/t.co\/QOeizIGrr0 @Movistarco #EmpleosMovistarCo #SiHayT?"},{"content":"\u201C@AurelioSuarez: Multan a @ClaroColombia por tercerizar trabajadores: http:\/\/t.co\/jxiHJ0BUgX\u201D@noriega2010 @TmkDanny"},{"content":"@BluRadioCo: Les recoradmos que @ClaroColombia acaba de ser sancionada conn un multa de 30 millones por tercerizar a sus trabajadores."},{"content":"RT @Telefonica_Col: En @MovistarCo tenemos una oportunidad laboral para un profesional de redes #EmpleosMovistarCo http:\/\/t.co\/n92kwWlKif h\u2026"},{"content":"En @MovistarCo tenemos una oportunidad laboral para un profesional de redes #EmpleosMovistarCo http:\/\/t.co\/n92kwWlKif http:\/\/t.co\/Kuog0sYFut"},{"content":"En @MovistarCo tenemos una oportunidad laboral para un profesional de redes #EmpleosMovistarCo http:\/\/t.co\/n92kwWlKif http:\/\/t.co\/Kuog0sYFut"},{"content":"@CarlosRomanCH trabaja en movistar y te daras cuenta que no"},{"content":"@UnaiRubioIrazab Primera víctima del trabajo de Movistar, Richie Porte. Quizá no sea 1º, pero la apuesta puede darles el 2º cajón del podio"},{"content":"RT @Telefonica_Col: En @MovistarCo tenemos una oportunidad laboral para un profesional de redes #EmpleosMovistarCo http:\/\/t.co\/n92kwWlKif h\u2026"},{"content": " El absentismo laboral es toda aquella ausencia o abandono del puesto de trabajo y de los deberes ajenos al mismo, incumpliendo las condiciones establecidas en el contrato de trabajo.[1] En Espa\u00f1a, dentro de los acuerdos que se suscriben entre Sindicatos, Patronal y Gobierno se define el absentismo laboral, como toda ausencia de una persona de su puesto de trabajo, en horas que correspondan a un d\u00eda laborable, dentro de la jornada legal de trabajo.[2] El absentismo uno de las cuestiones que m\u00e1s preocupan a las empresas por los problemas organizativos que suscita y los costes que genera. \u00cdndice ausentismo previsible y justificado: es aquel que puede ser controlado porque la empresa est\u00e1 informada previamente de la ausencia (permisos legales retribuidos, enfermedades comunes con baja de incapacidad laboral transitoria, accidentes de trabajo con baja laboral, permisos no retribuidos para asuntos personales. ausentismo no previsible y sin justificaci\u00f3n que suponen una falta o abandono del puesto de trabajo sin autorizaci\u00f3n de la empresa. ausentismo presencial. Es aquella forma de ausentismo en la que el empleado acude a su trabajo, pero dedica una parte del tiempo a tareas que no son propias de la actividad laboral.[1] La regulaci\u00f3n jur\u00eddica del absentismo laboral se encuentra en el Estatuto de los Trabajadores aprobado por Real Decreto Legislativo 1/1995, de 24 de marzo (B.O.E. 29/03/1995) Art\u00edculo 20.4. El empresario podr\u00e1 verificar el estado de enfermedad o accidente del trabajador que sea alegado por \u00e9ste para justificar sus faltas de asistencia al trabajo, mediante reconocimiento a cargo de personal m\u00e9dico. Art\u00edculo 45 1. El contrato de trabajo podr\u00e1 suspenderse por las siguientes causas: a) Mutuo acuerdo de las partes. b) Las consignadas v\u00e1lidamente en el contrato. c) Incapacidad temporal de los trabajadores. d) Maternidad, paternidad, riesgo durante el embarazo, riesgo durante la lactancia natural de un menor de nueve meses y adopci\u00f3n o acogimiento, tanto preadoptivo como permanente o simple, de conformidad con el C\u00f3digo Civil o las leyes civiles de las Comunidades Aut\u00f3nomas que lo regulen, siempre que su duraci\u00f3n no sea inferior a un a\u00f1o, aunque \u00e9stos sean provisionales, de menores de seis a\u00f1os o de menores de edad que sean mayores de seis a\u00f1os cuando se trate de menores discapacitados o que por sus circunstancias y experiencias personales o por provenir del extranjero, tengan especiales dificultades de inserci\u00f3n social y familiar debidamente acreditadas por los servicios sociales competentes. e) Cumplimiento del servicio militar o de la prestaci\u00f3n social sustitutoria. f) Ejercicio de cargo p\u00fablico representativo. g) Privaci\u00f3n de libertad del trabajador, mientras no exista sentencia condenatoria. h) Suspensi\u00f3n de sueldo y empleo, por razones disciplinarias. i) Fuerza mayor temporal. j) Causas econ\u00f3micas, t\u00e9cnicas, organizativas o de producci\u00f3n. l) Por el ejercicio del derecho de huelga m) Cierre legal de la empresa. o)Por decisi\u00f3n de la trabajadora que se vea obligada a abandonar su puesto de trabajo como consecuencia de ser v\u00edctima de violencia de g\u00e9nero. Art\u00edculo 48.1. Al cesar las causas legales de suspensi\u00f3n, el trabajador tendr\u00e1 derecho a la reincorporaci\u00f3n al puesto de trabajo reservado, en todos los supuestos a que se refiere el apartado 1 del art\u00edculo 45 excepto en los se\u00f1alados en los p\u00e1rrafos a) y b) del mismo apartado y art\u00edculo, en que se estar\u00e1 a lo pactado. Art\u00edculo 52.2. El contrato podr\u00e1 extinguirse d) Por faltas de asistencia al trabajo, aun justificadas pero intermitentes, que alcancen el 20 por 100 de las jornadas h\u00e1biles en dos meses consecutivos, o el 25 por 100 en cuatro meses discontinuos dentro de un per\u00edodo de doce meses, siempre que el \u00edndice de absentismo total de la plantilla del centro de trabajo supere el 5 por 100 en los mismos per\u00edodos de tiempo. No se computar\u00e1n como faltas de asistencia, a los efectos del p\u00e1rrafo anterior, las ausencias debidas a huelga legal por el tiempo de duraci\u00f3n de la misma, el ejercicio de actividades de representaci\u00f3n legal de los trabajadores, accidente de trabajo, maternidad, riesgo durante el embarazo, enfermedades causadas por embarazo, parto o lactancia, licencias y vacaciones, enfermedad o accidente no laboral, cuando la baja haya sido acordada por los servicios sanitarios oficiales y tenga una duraci\u00f3n de m\u00e1s de veinte d\u00edas consecutivos, ni las motivadas por la situaci\u00f3n f\u00edsica o psicol\u00f3gica derivada de violencia de g\u00e9nero, acreditada por los servicios sociales de atenci\u00f3n o servicios de salud, seg\u00fan proceda. Art\u00edculo 54.1. Despido disciplinario: 1. El contrato de trabajo podr\u00e1 extinguirse por decisi\u00f3n del empresario, mediante despido basado en un incumplimiento grave y culpable del trabajador. 2. Se considerar\u00e1n incumplimientos contractuales: a) Las faltas repetidas e injustificadas de asistencia o puntualidad al trabajo. b) La indisciplina o desobediencia en el trabajo. c) Las ofensas verbales o f\u00edsicas al empresario o a las personas que trabajan en la empresa o a los familiares que convivan con ellos. d) La transgresi\u00f3n de la buena fe contractual, as\u00ed como el abuso de confianza en el desempe\u00f1o del trabajo. e) La disminuci\u00f3n continuada y voluntaria en el rendimiento de trabajo normal o pactado. f) La embriaguez habitual o toxicoman\u00eda si repercuten negativamente en el trabajo. g) El acoso por raz\u00f3n de origen racial o \u00e9tnico, religi\u00f3n o convicciones, discapacidad, edad u orientaci\u00f3n sexual y el acoso sexual o por raz\u00f3n de sexo al empresario o a las personas que trabajan en la empresa. Art\u00edculo 64.1.7: El Comit\u00e9 de Empresa conocer\u00e1, al menos trimestralmente, las estad\u00edsticas sobre el \u00edndice de absentismo y sus causas.", "url": "http://es.wikipedia.org/wiki/Absentismo_laboral"}, {"content": " Trabajo en equipo Es el trabajo hecho por varios individuos donde cada uno hace una parte pero todos con un objetivo com\u00fan.[1] Es una de las condiciones de trabajo de tipo psicol\u00f3gico que m\u00e1s influye en los trabajadores de forma positiva porque permite que haya compa\u00f1erismo. Puede dar muy buenos resultados, ya que normalmente genera entusiasmo y produce satisfacci\u00f3n en las tareas recomendadas, que fomentan entre los trabajadores un ambiente de armon\u00eda y obtienen resultados beneficiosos. El compa\u00f1erismo se logra cuando hay trabajo y amistad.[cita requerida] En los equipos de trabajo, se elaboran unas reglas, que se deben respetar por todos los miembros del grupo. Son reglas de comportamiento establecidas por los miembros del equipo. Estas reglas proporcionan a cada individuo una base para predecir el comportamiento de los dem\u00e1s y preparar una respuesta apropiada. Incluyen los procedimientos empleados para interactuar con los dem\u00e1s. La funci\u00f3n de las normas en un grupo es regular su situaci\u00f3n como unidad organizada, as\u00ed como las funciones de los miembros individuales.[cita requerida] La fuerza que integra al grupo y su cohesi\u00f3n se expresa en la solidaridad y el sentido de pertenencia al grupo que manifiestan sus componentes. Cuanto m\u00e1s cohesi\u00f3n existe, m\u00e1s probable es que el grupo comparta valores, actitudes y normas de conducta comunes.[cita requerida] El trabajar en equipo resulta provechoso no solo para una persona sino para todo el equipo involucrado. Nos traer\u00e1 m\u00e1s satisfacci\u00f3n y nos har\u00e1 m\u00e1s sociables, tambi\u00e9n nos ense\u00f1ar\u00e1 a respetar las ideas de los dem\u00e1s y ayudar a los compa\u00f1eros si es que necesitan nuestra ayuda.[cita requerida] Para formar un equipo de trabajo es necesario considerar no s\u00f3lo las capacidades intelectuales de sus posibles miembros sino tambi\u00e9n sus caracter\u00edsticas socio-psicol\u00f3gicas y de personalidad de cada componente. Ciertos equipos se forman para realizar tareas concretas, otros para asesorar y otros para gestionar.[cita requerida] Una participaci\u00f3n disfuncional en el equipo indica que algo marcha mal. Es entonces necesario un diagn\u00f3stico m\u00e1s profundo de la organizaci\u00f3n y de sus conflictos. Algunos ejemplos de participaci\u00f3n disfuncional son: [cita requerida] El bloqueo desde actitudes negativas, la resistencia, la negaci\u00f3n continua, el desacuerdo constante, la oposici\u00f3n a la l\u00f3gica, la falta de cooperaci\u00f3n, la obstrucci\u00f3n para impedir la feliz culminaci\u00f3n del trabajo y el desv\u00edo de la atenci\u00f3n hacia temas menos significativos. La deserci\u00f3n, no estar presente f\u00edsica ni psicol\u00f3gicamente, aislarse y ausentarse sin razones. La divisi\u00f3n, el exceso de llamado de atenci\u00f3n, la necesidad imperiosa de atraer simpat\u00eda y de exhibir los \u00e9xitos. En el trabajo en equipo y en el fomento del compa\u00f1erismo es importante la funci\u00f3n que realizan los l\u00edderes. Ellos trabajan para que exista acuerdo sobre los objetivos y que estos sean claros, as\u00ed como que todos se sientan comprometidos e implicados con las tareas.[2] Se reprocha a veces al trabajo en equipo el presentar una serie de desventajas que habr\u00eda que tener en consideraci\u00f3n. Entre ellas, pueden referirse las siguientes: Tomar las decisiones de forma prematura. Que impere el dominio de pocas personas, en particular el de un l\u00edder. Consumir mucho tiempo en reuniones discutiendo soluciones y acciones, retrasando su puesta en marcha. Que existan presiones sobre miembros del equipo para aceptar soluciones. Todos las alumnos de un centro educativo observan que las relaciones de los dem\u00e1s compa\u00f1eros en el aula les afecta en la medida en que se ven reflejados en los dem\u00e1s. En principio esta reacci\u00f3n natural puede ocasionar un est\u00edmulo, positivo o negativo, no deseado dentro del aula y a la hora de la elecci\u00f3n voluntaria dentro de un grupo clase. Para el trabajo en equipo este hecho de la retroalimentaci\u00f3n del alumno es fundamental para la elecci\u00f3n del grupo. Por eso el moderador o profesor es la persona indicada para la asignaci\u00f3n de los alumnos dentro de cada grupo.[cita requerida] Las din\u00e1micas de grupo se han utilizado desde el siglo pasado [3] para favorecer la cohesi\u00f3n del grupo. Los dos objetivos que se pretenden con el trabajo en grupo son la productividad y el comportamiento. El \u00e9xito o el fracaso del grupo no depender\u00e1 ya de factores externos sino del grupo en cuesti\u00f3n. La primera acci\u00f3n que se debe tomar dentro del grupo ser\u00e1 las normas a seguir como grupo y el objetivo a conseguir; no como algo abstracto sino como normas sencillas y objetivo claro para que las puedan ejercer todos los miembros del grupo. Tambi\u00e9n existen 4 factores m\u00e1s en la din\u00e1mica de grupos que hay que tener en cuenta: La unanimidad dentro del grupo evitando el factor del halo (el presuponer que al tener unas caracter\u00edsticas poseen otras) La implicaci\u00f3n de todos La personalidad de cada miembro del grupo Las alumnos extrovertidos siempre poseen un car\u00e1cter bueno para la vida: tolerancia, simpat\u00eda... virtudes pr\u00e1cticas. Con estos alumnos hay que vigilar la pasividad, la superficialidad y el conformismo. Con los alumnos introvertidos, mucho m\u00e1s reflexivo que los extrovertidos gozan de la inadaptaci\u00f3n dentro del grupo (aislamiento instintivo), del complejo de inferioridad y la timidez. Pero dentro del grupo esos factores tendr\u00edan que desaparecer creando un ambiente de trabajo \u00f3ptimo.", "url": "http://es.wikipedia.org/wiki/Trabajo_en_equipo"}, {"content": " Brainwriting Brainwriting (del ingl\u00e9s brain, \u00abcerebro\u00bb y writing, \u00abescritura\u00bb) es una t\u00e9cnica creativa que provee una forma eficaz y simple para recolectar ideas innovadoras de un grupo de personas de como resolver un problema, desarrollar un proyecto o mejorar una situaci\u00f3n existente. La base de la misma es hacer una din\u00e1mica grupal en la que cada miembro del grupo, de forma independiente, genere ideas a partir de las de los otros miembros. \u00cdndice En todos los casos se debe haber explicado previamente el asunto, discutido sobre los puntos principales del mismo y asegurarse que cada integrante lo comprende. Luego un miembro del grupo coloca las tres primeras ideas que se le ocurran en la parte superior de una hoja de papel. Esta hoja se pasa al siguiente integrante del grupo, el cual leer\u00e1 estas ideas y agregar\u00e1 una m\u00e1s en el siguiente espacio. As\u00ed se pasa la hoja de persona a persona hasta haber completado la misma. Luego las ideas recogidas ser\u00e1n discutidas y analizadas en el mismo grupo u otro diferente. El motor de esta t\u00e9cnica creativa es que al leer las anotaciones anteriores en la hoja de papel el cerebro de cada integrante reacciona mejor para generar nuevas ideas: las anotaciones previas funcionan como detonadores creativos. Otro punto importante es el hecho de que escribir es m\u00e1s impersonal que hablar en p\u00fablico, por lo que la t\u00e9cnica funciona muy bien con grupos que no se conocen previamente o con personas que no est\u00e1n acostumbradas a integrar grupos de trabajo de este tipo. Para esta variante es mejor ordenar al grupo en forma de c\u00edrculo. Cada integrante tomar\u00e1 una hoja en blanco y escribir\u00e1 en la parte superior de la misma la primera idea que se le ocurra. Luego este pasar\u00e1 la misma a la persona de derecha y recibir\u00e1 de esta forma otra hoja. Tambi\u00e9n se pueden intercambiar hojas colocando todas en un mont\u00f3n y repartiendo las mismas de forma aleatoria, aunque esta forma no asegura que todos los miembros tengan igual exposici\u00f3n a cada idea principal. Una vez que se recibe una nueva hoja, se coloca una idea o comentario debajo de la \u00faltima l\u00ednea escrita, y se repite el proceso hasta haber llenado todas o la mayor\u00eda de las hojas. En las dos alternativas anteriores se fuerza a que cada integrante agregue algo a la hoja. Esto, si bien es excelente en cuanto a la variedad de ideas, toma algo de tiempo dependiendo de la variante que se utilice y la cantidad de personas. Si se desea tomar ideas al vuelo, realizar en una junta de cualquier otro tema una recolecci\u00f3n r\u00e1pida de ideas respecto a un problema, se puede permitir no agregar nada a la hoja una vez que se recibe, el equivalente de \u201cpaso\u201d en un juego de mesa. De esta forma en cuesti\u00f3n de minutos se puede obtener una hoja llena. En vez de utilizar una hoja de papel se puede aplicar esta t\u00e9cnica mediante correo electr\u00f3nico, sobre una hoja de un editor de texto. Aqu\u00ed debe de haber un l\u00edder, un organizador del grupo de trabajo el cual crea la o las hojas, las env\u00eda a cada integrante del grupo, recibe el mail de respuesta de estos y organiza la o las hojas resultado. En esta variante es muy \u00fatil evitar exhibir el nombre de la persona que escribi\u00f3 anteriormente, ya que de esta forma se logra un ambiente de confidencialidad absoluta y por lo tanto las ideas m\u00e1s irracionales y creativas brotan como agua del manantial. El l\u00edder tambi\u00e9n debe definir el rol de intercambio de hojas. Si bien esta variante es m\u00e1s lenta y pierde parte de la interacci\u00f3n presencial, es una alternativa \u00fatil, sencilla y que le toma muy poco tiempo a cada integrante. Es muy eficaz por ejemplo implementar esta t\u00e9cnica en grupos de cinco a diez personas, donde cada mes se propone un asunto diferente y al finalizar el mismo se cierra la hoja. El m\u00e9todo consta en juntar a 6 miembros y hacer que cada uno aporte m\u00ednimo 3 ideas cada 5 minutos durante 30 minutos que dura la sesi\u00f3n dando aproximadamente cerca de 108 ideas en la sesi\u00f3n completa este se usa mucho en mercadotecnia, planificaci\u00f3n estrat\u00e9gica y resoluci\u00f3n de problemas complejos. Al igual que ocurre en la lluvia de ideas, no importa tanto la calidad de las ideas, sino su cantidad.", "url": "http://es.wikipedia.org/wiki/Brainwriting"}, {"content": " Siniestralidad laboral Cartel de medidas preventivas en las construcciones p\u00fablicas y civiles en Espa\u00f1a El t\u00e9rmino siniestralidad laboral hace referencia a la frecuencia con que se producen siniestros con ocasi\u00f3n o por consecuencia del trabajo. Se distingue del t\u00e9rmino accidentalidad laboral en que la muestra considerada, en el caso de la siniestralidad laboral, s\u00f3lo incluye a los trabajadores con las contingencias profesionales aseguradas o las horas por estos trabajadas; y s\u00f3lo contabiliza los sucesos para los que se ha establecido la actuaci\u00f3n del seguro. Existen varios \u00edndices estad\u00edsticos de siniestralidad laboral para calcular la frecuencia con que se producen los siniestros.", "url": "http://es.wikipedia.org/wiki/Siniestralidad_laboral"}, {"content": " Esclavitud del salario Esclavitud del salario o esclavitud salarial es un t\u00e9rmino usado por determinadas corrientes pol\u00edticas para referirse a una condici\u00f3n en la cual una persona elige voluntariamente un trabajo pero solamente dentro de un sistema demasiado limitado de opciones (por ejemplo, trabaja para un determinado jefe o muere de hambre). Se utiliza para expresar la desaprobaci\u00f3n de una condici\u00f3n donde una persona se siente obligada a trabajar a cambio del pago de un salario m\u00ednimo que no proporciona las bases para la movilidad social. Seg\u00fan la explicaci\u00f3n del marxismo de este fen\u00f3meno, utilizada por corrientes de socialismo y sindicalismo, la esclavitud del salario es la condici\u00f3n donde una persona debe vender su energ\u00eda de trabajo, someti\u00e9ndose a la autoridad de un patr\u00f3n simplemente para poder subsistir. La esclavitud salarial se puede describir como una carencia de derechos, uno no puede pagar un abogado, su \u00fanica alternativa a un sistema de salud es la p\u00fablica y, en un caso extremo, se depende del trabajo infantil para la subsistencia. Finalmente, los \u00fanicos derechos obtenidos son en el \u00e1mbito del mercado laboral. Los capitalistas son los poseedores de los bienes de ganancia (tierra, industria, etc.) y obtienen un beneficio simplemente por conceder el permiso de utilizarlos, lo que hacen a cambio de salarios. Los detractores del capitalismo demandan que la propiedad privada de dichos medios es un hurto y que, puesto que los proletarios (quien no dispone de bienes y vive de un sueldo) son la mayor\u00eda, la aristocracia mantiene la esclavitud salarial con el control de los medios y las instituciones educativas, y utilizando las leyes y la violencia de Estado (por ejemplo, la polic\u00eda arrestar\u00e1 a trabajadores que intenten mantener en funcionamiento una f\u00e1brica, sin ser una cooperativa autorizada, aun siendo de manera dem\u00f3cratica y organizada). Seg\u00fan la explicaci\u00f3n de los partidarios del capitalismo y la econom\u00eda de mercado, la explotaci\u00f3n no es la relaci\u00f3n patronal-laboral voluntaria, que se considera un acuerdo racional entre personas y un avance en la divisi\u00f3n del trabajo, sino la frustaci\u00f3n ante las pocas opciones para encontrar un empleo proporcional a la calificaci\u00f3n individual y la insatisfacci\u00f3n entre trabajo realizado y paga recibida. Los partidarios del capitalismo dicen que este es un problema relacionado con la poca capitalizaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n, debido a las restricciones a la libre empresa y la ausencia de seguridad jur\u00eddica para la inversi\u00f3n privada - caracter\u00edsticas propias de sistemas donde no se ha desarrollado el capitalismo: feudalismo, mercantilismo, comunismo y populismo o estatismo - que impiden a la sociedad generar m\u00e1s empresas, m\u00e1s capitalistas y m\u00e1s empleos que aumenten el poder adquisitivo de la poblaci\u00f3n mediante el ahorro. Es decir, la realizaci\u00f3n individual en el plano material es directamente proporcional a la acumulaci\u00f3n de propiedad privada y el crecimiento econ\u00f3mico, siendo il\u00f3gica para la teor\u00eda capitalista aquella teor\u00eda socialista de que la propiedad y el dinero de unos individuos empobrece a otros que trabajan voluntariamente para ellos por una paga.", "url": "http://es.wikipedia.org/wiki/Esclavitud_del_salario"}, {"content": " Productividad Mapa mundial que muestra el PIB per c\u00e1pita por pa\u00edses en 2008 seg\u00fan los c\u00e1lculos del FMI realizados en abril de 2009. El PIB per c\u00e1pita tiene una fuerte correlaci\u00f3n con la productividad y menor con la calidad de vida. El PIB por hora trabajada es considerado como muy pr\u00f3ximo a la productividad La productividad es la relaci\u00f3n entre la cantidad de productos obtenida por un sistema productivo y los recursos utilizados para obtener dicha producci\u00f3n. Tambi\u00e9n puede ser definida como la relaci\u00f3n entre los resultados y el tiempo utilizado para obtenerlos: cuanto menor sea el tiempo que lleve obtener el resultado deseado, m\u00e1s productivo es el sistema. En realidad la productividad debe ser definida como el indicador de eficiencia que relaciona la cantidad de recursos utilizados con la cantidad de producci\u00f3n obtenida.[1] La productividad eval\u00faa la capacidad de un sistema para elaborar los productos que son requeridos y a la vez el grado en que aprovechan los recursos utilizados, es decir, el valor agregado. Una mayor productividad utilizando los mismos recursos o produciendo los mismos bienes o servicios resulta en una mayor rentabilidad para la empresa. Por ello, el Sistema de gesti\u00f3n de la calidad de la empresa trata de aumentar la productividad. La productividad tiene una relaci\u00f3n directa con la mejora continua del sistema de gesti\u00f3n de la calidad y gracias a este sistema de calidad se puede prevenir los defectos de calidad del producto y as\u00ed mejorar los est\u00e1ndares de calidad de la empresa sin que lleguen al usuario final. La productividad va en relaci\u00f3n con los est\u00e1ndares de producci\u00f3n. Si se mejoran estos est\u00e1ndares, entonces hay un ahorro de recursos que se reflejan en el aumento de la utilidad. El t\u00e9rmino de productividad global es un concepto que se utiliza en las grandes empresas y organizaciones para contribuir a la mejora de la productividad mediante el estudio y discusi\u00f3n de los factores determinantes de la productividad y de los elementos que intervienen en la misma. A t\u00edtulo de ejemplo se indica lo que establece el Convenio Colectivo de la empresa SEAT, S.A para definir lo que ellos entienden por productividad total: Estudio de los ciclos y cargas de trabajo, as\u00ed como su distribuci\u00f3n. Conjugaci\u00f3n productividad- calidad. Alternativas de los apoyos de la producci\u00f3n a fin de mejorar la eficiencia. Estudio de la falta de eficiencia tanto proveniente de los paros t\u00e9cnicos como de los rechazos. La productividad total de los factores (PTF) se define como el aumento o disminuci\u00f3n de los rendimientos en la variaci\u00f3n de cualquiera de los factores que intervienen en la producci\u00f3n: trabajo, capital o t\u00e9cnica, entre otros. Se relaciona con el rendimiento del proceso econ\u00f3mico medido en unidades f\u00edsicas o monetarias, por relaci\u00f3n entre factores empleados y productos obtenidos. Es uno de los t\u00e9rminos que define el objetivo del subsistema t\u00e9cnico de la organizaci\u00f3n. La productividad en las m\u00e1quinas y equipos est\u00e1 dada como parte de sus caracter\u00edsticas t\u00e9cnicas. Seg\u00fan las hip\u00f3tesis de la econom\u00eda neocl\u00e1sica, la productividad se eval\u00faa seg\u00fan los factores de producci\u00f3n capital y trabajo \u00fanicamente, ignorando la cantidad de recurso natural empleado. Esto es consecuencia de la \u00e9poca en que el modelo fue ideado (siglo XIX), en la que no se conoc\u00edan l\u00edmites a la explotaci\u00f3n de estos recursos. Sin embargo, hoy en d\u00eda la situaci\u00f3n ha evolucionado mucho y sabemos que cada vez estamos m\u00e1s cerca del agotamiento de las energ\u00edas f\u00f3siles (ver Pico petrolero) y diversas materias primas. Esto se traduce en el hecho que la huella ecol\u00f3gica global de la humanidad sobrepasa la biocapacidad de la Tierra para renovar sus recursos naturales. As\u00ed, cuando la productividad aumenta, en general, para una misma cantidad de capital y de trabajo, la cantidad de recurso natural empleado aumenta. Esto se traduce en un efecto negativo en t\u00e9rminos de sustentabilidad, excepto si los recursos proceden del reciclaje. De la misma forma, si la productividad aumenta, el n\u00famero de horas trabajadas para obtener una misma cantidad de producci\u00f3n disminuye, por lo que se necesitan menos trabajadores para mantener la producci\u00f3n, provocando un aumento del desempleo. Es la relaci\u00f3n entre la producci\u00f3n obtenida y los recursos utilizados para obtenerla.[4] Es la relaci\u00f3n que existe entre los insumos y los productos de un sistema productivo, a menudo es conveniente medir esta relaci\u00f3n como el cociente de la producci\u00f3n entre los insumos. \u2018Mayor producci\u00f3n, mismos insumos, la productividad mejora\u2019 o tambi\u00e9n se tiene que \u2018Menor n\u00famero de insumos para misma producci\u00f3n, productividad mejora.[5] Es la raz\u00f3n aritm\u00e9tica de producto a insumo, dentro de un per\u00edodo determinado, con la debida consideraci\u00f3n de calidad.[6] La relaci\u00f3n entre el producto obtenido y el sustrato consumido por unidad de tiempo [Kg m-3 s-1].[7] Hist\u00f3ricamente el aumento de la productividad ha permitido la reducci\u00f3n de la jornada de trabajo como un requerimiento menor de mano de obra. En pa\u00edses exportadores de materias primas, habitualmente con baja productividad, se renuncia a la productividad a cambio de m\u00e1s poblaci\u00f3n; en pa\u00edses industrializados se consigue una alta productividad con escasa mano de obra lo que promueve institucional e individualmente un mayor control del aumento de la poblaci\u00f3n.[13] El economista Joseph Stiglitz considera que un aumento en las horas trabajadas como resultado del crecimiento demogr\u00e1fico que no redunde en un aumento de la productividad impactar\u00e1 en el nivel de vida debido a que la mayor renta no tendr\u00e1 un valor real de consumo por la menor cantidad de bienes o servicios producidos, seg\u00fan la f\u00f3rmula (i de crec. de Producci\u00f3n = i de aum. de horas trabajadas + i de aum. de productividad). En ese sentido, en un contexto de productividad superior, para mantener niveles de crecimiento de la producci\u00f3n total en valores de equilibrio, es necesario reducir la jornada, por cuanto resulta econ\u00f3micamente innecesario sobrepasar dichos niveles de crecimiento estable, en concordancia con una tendencia al desarrollo sostenible, y en un contexto de estancamiento demogr\u00e1fico.[17]", "url": "http://es.wikipedia.org/wiki/Productividad"}, {"content": " \u00cdndice Se solicita a un grupo de personas que escriba ideas en tarjetas de 4 x 3 pulgadas en respuesta a una o varias preguntas, del tipo que fuerzan a pensar profundamente. En estas tarjetas se debe escribir el asunto principal de la idea en la parte superior y luego desarrollar la misma en el resto de esta (vale escribir en el reverso); se puede solicitar que se agregue el nombre de la persona o no, depende de la situaci\u00f3n y el tipo de preguntas. Se hace una pregunta, se otorga un tiempo determinado para que cada participante llene una o varias tarjetas, estas se recogen y se colocan dentro de un sobre que tiene escrita la pregunta que se realiz\u00f3. Luego, las tarjetas se pueden utilizar en un an\u00e1lisis posterior para determinar planes de acci\u00f3n, cultivar ideas innovadoras o generar puntos de partida de posteriores din\u00e1micas.", "url": "http://es.wikipedia.org/wiki/Blue_slip"}, {"content": " Curr\u00edculum v\u00edtae (CV) es el conjunto de experiencias (educacionales, laborales y vivenciales) de una persona. Se aplica com\u00fanmente en la b\u00fasqueda de empleo. En la mayor\u00eda de los casos su presentaci\u00f3n en forma de documento es requisito indispensable para solicitar empleo. Es un t\u00e9rmino de origen latino que en espa\u00f1ol significa carrera de la vida,[1] es por analog\u00eda y contraposici\u00f3n a cursus honorum, la carrera profesional de los magistrados romanos. Por simplificaci\u00f3n se usa el t\u00e9rmino curr\u00edculum, mientras que en ocasiones se puede encontrar curriculum vitae et studiorum (carrera de vida y estudios). Esta locuci\u00f3n es invariable en plural: los curr\u00edculum v\u00edtae. No debe usarse el plural latino \u00abcurr\u00edcula\u00bb. Tampoco es aceptable el empleo de \u00abcurr\u00edcula\u00bb como sustantivo femenino con el sentido de \u2018plan de estudios profesionales\u2019 [...] para ello ha de usarse la voz curr\u00edculo.[2] Cuando se hace referencia al conjunto de asignaturas o materias que comprenden una carrera o estudio se prefiere la forma curr\u00edculo. En otros idiomas, como el ingl\u00e9s o el franc\u00e9s, el t\u00e9rmino curr\u00edculum v\u00edtae se puede abreviar simplemente como C.V. o sustituirlo por r\u00e9sum\u00e9, es decir, resumen o su equivalente en cada idioma. Se suele reservar la expresi\u00f3n curr\u00edculum vitae o simplemente vita para los prolijos curr\u00edculos acad\u00e9micos.[3] Adem\u00e1s de los diversos formatos que cada persona pueda dar a su propio curr\u00edculum existen diversos curr\u00edculum normalizados establecidos por las instituciones oficiales. As\u00ed, por ejemplo, en 2002 se cre\u00f3 un modelo de CV Europeo que ha sido sustituido actualmente por el Europass.[4] Adem\u00e1s, dependiendo del modo de organizaci\u00f3n de la informaci\u00f3n, el curr\u00edculum v\u00edtae puede ser de tres tipos: Cronol\u00f3gico: consiste en ordenar los datos del curr\u00edculum v\u00edtae del m\u00e1s reciente al m\u00e1s antiguo. Inverso: permite destacar la experiencia laboral reciente. Recomendable si \u00e9sta tiene relaci\u00f3n con el puesto de trabajo al que aspiramos. Tem\u00e1tico o Funcional: consiste en ordenar el curr\u00edculum v\u00edtae por bloques tem\u00e1ticos. Recomendable cuando la experiencia es muy dispersa o cuando hay grandes espacios de tiempo en los que no se ha trabajado. En algunos casos se puede hablar tambi\u00e9n de un curr\u00edculum combinado o mixto. En este caso, la informaci\u00f3n se organiza tem\u00e1ticamente aunque mantiene la distribuci\u00f3n cronol\u00f3gica (o cronol\u00f3gica inversa) dentro de cada bloque. Se debe tener en cuenta que la primera impresi\u00f3n de un empleador hacia el postulante ser\u00e1 el curr\u00edculum para ello deber\u00e1 elegir un formato claro, preciso, corto y sin exageraciones, falsedades o que se encuentre incompleto. El aspecto deber\u00e1 ser ordenado, prolijo, f\u00e1cil de mirar y leer, y adem\u00e1s agradable. Puede llegar a estar acompa\u00f1ado de una Carta de Presentaci\u00f3n. En cuanto a la redacci\u00f3n debe ser lo m\u00e1s directo y breve posible, sin palabras dif\u00edciles o frases rebuscadas. Se puede utilizar negrita o cursiva en las \u00e1reas que se intenta resaltar. No deber\u00e1 contener errores ortogr\u00e1ficos ni de ning\u00fan tipo.[8][9] Esta secci\u00f3n contiene la mayor\u00eda de los datos b\u00e1sicos de la persona o algunos de ellos: nombre, domicilio, n\u00famero de tel\u00e9fono, direcci\u00f3n de correo electr\u00f3nico, edad, estado civil, n\u00famero de hijos, fecha de nacimiento. Puede tambi\u00e9n agregarse disponibilidad horaria. El objetivo profesional deber\u00e1 establecer de forma clara, concreta y precisa cu\u00e1l es el tipo de trabajo que se quiere realizar. Es como un resumen del curr\u00edculum en un par de l\u00edneas quedando claro que es lo que quiere la persona y cuales son sus puntos fuertes. Algunos autores opinan que \u00e9ste es la parte m\u00e1s importante del curr\u00edculum ya que no refiere al pasado sino a lo que se pretende conseguir y precisamente en la empresa a la que se le envi\u00f3 el curr\u00edculum.[10] El objetivo puede contener cuatro elementos: tipo de empleo que se desea conseguir, tipo de empresa en la que le gustar\u00eda trabajar, habilidades o puntos fuertes de la persona en relaci\u00f3n con el puesto que se solicita y progreso que desea conseguir con el transcurso del tiempo.[11] Puede ser ascendente o descendente, se recomienda comenzar por el \u00faltimo trabajo. Se deber\u00e1n indicar los datos de nombre de la empresa, fechas de ingreso y egreso, posici\u00f3n ocupada, principales logros o funciones que haya tenido.", "url": "http://es.wikipedia.org/wiki/Curr%C3%ADculum_v%C3%ADtae"}, {"content": " Taylorismo digital Taylorismo digital o taylorismo inform\u00e1tico, referido a la organizaci\u00f3n del trabajo, se denomina a la organizaci\u00f3n global del trabajo profesional y t\u00e9cnico del conocimiento -tradicionalmente desempe\u00f1ado por las clases medias profesionales- bajo las condiciones de automatizaci\u00f3n mediante la digitalizaci\u00f3n e informatizaci\u00f3n, reducci\u00f3n de salarios, deslocalizaci\u00f3n y competencia en los mismos t\u00e9rminos a los que en su d\u00eda fueron sometidos los trabajos artesanales o manuales por el taylorismo.[1] Los autores Philip Brown, Hugh Lauder y David Ashton en su libro de 2011 The Global Auction: The Broken Promises of Education, Jobs, and Incomes (La subasta global: Las promesas incumplidas de la educaci\u00f3n, el trabajo, y los ingresos) denominan taylorismo digital a la organizaci\u00f3n global del denominado trabajo de conocimiento propio de la revoluci\u00f3n inform\u00e1tica o tercera revoluci\u00f3n industrial -tradicionalmente desempe\u00f1ado por las clases medias profesionales y t\u00e9cnicos- que, es sometido al mismo proceso de gesti\u00f3n de organizaci\u00f3n cient\u00edfica que en su d\u00eda sufrieron los denominados trabajos artesanales -taylorismo-.[2][1] El taylorismo digital somete a las tareas, hasta hace poco consideradas no mecanizables -de car\u00e1cter creativo, intelectual-, propio de las clases medias y muchos profesionales, al mismo destino que las artesanales. Dichas tareas son codificadas y digitalizadas consiguiendo que la capacidad humana de decisi\u00f3n y juicio pueda ser sustituida por programas inform\u00e1ticos con protocolos de decisi\u00f3n establecidos.[2][1] Por su facilidad de deslocalizaci\u00f3n y movilidad t\u00e9cnica de los procesos -propia de las conexiones globales informatizadas- los empleos son f\u00e1ciles de exportar, cambiar y sustituir. Son los pa\u00edses desarrollados los que m\u00e1s van a sufrir el taylorismo digital ya que las tareas informatizables aumentan d\u00eda a d\u00eda y es en los pa\u00edses en desarrollo y subdesarrollados donde se encuentran salarios notablemente m\u00e1s bajos.[2] En el taylorismo digital se aprecian dos procesos unidos: la reducci\u00f3n del trabajo por la informatizaci\u00f3n y digitalizaci\u00f3n de procesos junto a la deslocalizaci\u00f3n y abaratamiento del trabajo. El taylorismo digital acent\u00faa los procesos de eficiencia productiva -productividad- y contribuye al cada vez m\u00e1s car\u00e1cter residual de la mano de obra, ya sea cualificada o no cualificada. La demanda de mano de obra no cualificada se ha reducido hist\u00f3ricamente por los procesos de mecanizaci\u00f3n -tanto de las tareas agr\u00edcolas como fabriles-; la demanda de mano de obra cualificada se estar\u00eda reduciendo, tanto por el aumento de la oferta como por la globalizaci\u00f3n que reduce la necesidad de trabajadores cualificados.[3][4]", "url": "http://es.wikipedia.org/wiki/Taylorismo_digital"}, {"content": " Semana laboral, semana de trabajo u horario semanal laboral es el computado de trabajo durante una semana. En el c\u00f3mputo de la semana laboral influye la jornada de trabajo efectiva, la reducci\u00f3n de la jornada laboral, y el per\u00edodo de descanso, habitualmente durante el fin de semana. En los sectores industriales se ha pasado de trabajar 7 d\u00edas a la semana - 82 horas semanales en 1825 a 5 d\u00edas a la semana - 35 horas a la semana en 1995.[1][2] Sin embargo desde la d\u00e9cada de 1990 se advierte de nuevo un incremento en las horas semanales trabajadas.[3] La semana laboral se computa tanto en d\u00edas laborales a la semana (5 d\u00edas laborales y 2 de descanso; 4 d\u00edas laborales y 3 de descanso) como en horas laborales semanales que debe realizar un trabajador durante una semana (40 horas laborales semanales; 30 horas laborales semanales). La reducci\u00f3n o amplicaci\u00f3n de la semana laboral tiene implicaciones en la jornada laboral y viceversa; as\u00ed, en una semana laboral de 5 d\u00edas, 40 horas suponen una jornada laboral de 8 horas diarias y 30 horas suponen una reducci\u00f3n de la jornada laboral a 6 horas diarias. La semana laboral est\u00e1 establecida legalmente en la mayor\u00eda de pa\u00edses tanto en horas como per\u00edodos de descanso. La semana laboral habitual en la mayor\u00eda de pa\u00edses y trabajos se desarrolla de lunes a viernes, estableci\u00e9ndose un per\u00edodo de descanso denominado fin de semana que comprende s\u00e1bado y domingo. Asimilando la tradici\u00f3n romana de culto al sol, Constantino I, legalizador de la religi\u00f3n cristiana, decret\u00f3 (el 7 de marzo de 321) dies solis, D\u00eda del sol (Sunday en ingl\u00e9s, domingo en espa\u00f1ol) como el d\u00eda romano de descanso civil obligatorio: En el venerable d\u00eda del Sol, que los magistrados y las gentes residentes en las ciudades descansen, y que todos los talleres est\u00e9n cerrados. En el campo sin embargo, que las personas ocupadas en la agricultura puedan libremente y legalmente continuar sus quehaceres porque suele acontecer que otro d\u00eda no sea apto para la plantaci\u00f3n o de vi\u00f1as o de semillas; no sea que por descuidar el momento propicio para tales operaciones la liberalidad del cielo se pierda.[6] En la tradici\u00f3n jud\u00eda de la torah el d\u00eda de reposo es el shabat, que significa cese en el trabajo-y se corresponder\u00eda con el s\u00e1bado- y que abarca desde el atardecer del viernes hasta la anochecida del s\u00e1bado (concretamente hasta la aparici\u00f3n de tres estrellas la noche del s\u00e1bado). Aunque la mayor\u00eda de las confesiones cristianas actuales consideran al domingo como el d\u00eda del descanso existen algunas Iglesias cristianas sabatistas como los Adventistas del S\u00e9ptimo D\u00eda quienes reivindican el reposo sab\u00e1tico del Antiguo Testamento como algo obligatorio para los cristianos. En el mundo la semana laboral legal media comprende mayoritariamente 5 d\u00edas. Hasta los a\u00f1os 70 y 80 del siglo XX, en numerosos pa\u00edses, se trabajaba tambi\u00e9n el s\u00e1bado por la ma\u00f1ana o incluso el s\u00e1bado completo. A partir de los a\u00f1os 80 del siglo XX se comenz\u00f3 a consolidar la jornada laboral de 5 d\u00edas, tanto en la sector privado como el el sector p\u00fablico. Siguen siendo muchos los pa\u00edses y trabajos donde la semana laboral es todav\u00eda de 5 d\u00edas y medio, 6 d\u00edas e incluso de 7 d\u00edas (fundamentalmente en el trabajo clandestino, trabajo infantil y trabajos a destajo, todos ellos normalmente relacionados con la econom\u00eda sumergida). En la mayor\u00eda de pa\u00edses del mundo, tanto europeos, americanos, africanos como asi\u00e1ticos -que no son musulmanes- la semana laboral es de lunes a viernes con descanso el fin de semana (s\u00e1bado y domingo). Hay que entender que es la semana laboral est\u00e1ndar ya que dependiendo del trabajo la semana laboral puede alargarse a 6 d\u00edas (lunes a s\u00e1bado) o incluir el domingo en trabajos como la sanidad, seguridad, hosteler\u00eda, as\u00ed como numerosas industrias que mantienen su actividad ininterrumpidamanete. Semana laboral de domingo a jueves: pa\u00edses musulmanes e Israel[editar] En Ir\u00e1n la semana laboral comienza el s\u00e1bado y finaliza el jueves, con descanso \u00fanicamente el viernes. En Om\u00e1n la semana laboral comienza el s\u00e1bado y finaliza el mi\u00e9rcoles, con descanso el jueves y el viernes. En algunos pa\u00edses, como Malasia, donde la semana laboral es de lunes a viernes -e incluso llega hasta medio d\u00eda del s\u00e1bado-, existen algunos estados en el norte y el este de la pen\u00ednsula donde, por motivos religiosos, la semana laboral es de domingo a jueves. En Marruecos, a pesar de ser un pa\u00eds mayoritariamente musulman, la semana laboral es de lunes a viernes. Para la mayor\u00eda de israel\u00edes la semana laboral comienza el domingo y termina el jueves o el viernes a mediod\u00eda[15] con el objeto de respetar el Sabbathjud\u00edo que comienza la noche del viernes. El horario semanal laboral medio es de unas 43 horas, y la jornada laboral es de 8 horas por d\u00eda.[16] En Corea del Norte la semana laboral obligatoria comienza el lunes y termina el jueves, trabajar el viernes es opcional. As\u00ed sus 32 horas obligatorias le convierten en el pa\u00eds con la semana laboral m\u00e1s reducida del mundo. En China la semana laboral comienza el lunes y termina el viernes. En China comenz\u00f3 oficialmente el disfrute del fin de semana de dos d\u00edas en 1995. La mayor\u00eda de los trabajadores trabajan 5 d\u00edas a la semana (incluidos los funcionarios y la mayor\u00eda de las industrias). Los trabajadores de las fabricas trabajan 12 horas diarias de lunes a s\u00e1bado. En la India la semana laboral en la mayor\u00eda de las empresas privadas empieza el lunes y termina el s\u00e1bado al mediod\u00eda, lo que hace una semana laboral de 5 d\u00edas y medio, con un horario total de unas 48 horas por semana. El fin de semana comprende la mitad del s\u00e1bado \u2014por la tarde\u2014 y el domingo. En las oficinas p\u00fablicas y nuevas empresas la semana es de lunes a viernes con un horario total de 40 horas semanales. En Jap\u00f3n el horario semanal laboral es normalmente de lunes a viernes y de 40 horas semanales. En Filipinas el horario semanal laboral alcanza las 48 horas. En Australia las horas legales de trabajo semanales var\u00edan entre 35 y 40 horas. La directiva europea de 2003 de organizaci\u00f3n del tiempo de trabajo (Working Time Directive - 32003L0088 - 4/11/2002) indica que los trabajadores de la Uni\u00f3n Europea no pueden ser obligados a trabajar durante m\u00e1s de 48 horas por semana debiendo tener al menos 11 horas de descanso consecutivo cada 24 horas, si el horario de trabajo supera las 6 horas el trabajador tendr\u00e1 derecho a un descanso computado como tiempo de trabajo. Semanalmente tendr\u00e1 al menos 24 horas (1 d\u00eda) de descanso ininterrumpido. Tendr\u00e1n un descanso anual de 4 semanas. La jornada diar\u00eda de trabajo no exceder\u00e1 las 8 horas.[20] En el a\u00f1o 2005 la semana laboral media en Europa de los trabajadores a tiempo completo era de 40 horas (8 horas de lunes a viernes), por encima de 40 horas est\u00e1n Letonia (que encabeza la lista con 42,6 horas), Estonia, Rep\u00fablica Checa, Espa\u00f1a (41 horas), Alemania y Austria. Francia aparece en la posici\u00f3n inferior en horas trabajadas semanales con 37,6 horas semanales, seg\u00fan Eurostat.[21] En Espa\u00f1a el horario de la semanal laboral en la funci\u00f3n p\u00fablica est\u00e1 establecido en 37,5 horas repartidas en 7,5 horas durante 5 d\u00edas -de lunes a viernes-. En Irlanda, la duraci\u00f3n media de la semana laboral es de 39 horas y la m\u00e1xima legal de 48. En Dinamarca la semana laboral es de 37 horas, en Polonia y Portugal de 40 (8 horas 5 d\u00edas a la semana). En el Reino Unido la semanal laboral es de 35 a 40 horas. En Turqu\u00eda, pa\u00eds candidato a la entrada en la Uni\u00f3n Europea la semana laboral -de lunes a viernes- es de 40 horas. En Estados Unidos la semana laboral -de lunes a viernes- es de 40 horas. En Chile, la jornada laboral en general es de lunes a vienes de 8:00 AM a 6:00 PM, esto es 10 horas de permanencia y 1 hora de almuerzo. Por lo tanto, las horas trabajadas efectivas son 45 a la semana. En Colombia, la semana laboral de oficina empieza el lunes y termina el s\u00e1bado al mediod\u00eda (12:00 P.M), lo que hace una semana laboral de 5 d\u00edas y medio, con un horario total de unas 48 horas por semana, de 8:00 A.M a 5:00 P.M y una interrupci\u00f3n de labores durante una hora entre las 12:00 P.M y 1:00 P.M. (Hora de almuerzo) en el caso de la jornada de 6 d\u00edas laborales completo. El fin de semana comprende la mitad del s\u00e1bado por la tarde y el domingo todo el d\u00eda junto con los d\u00edas festivos si la jornada es desde las 8:00 A.M pero con horario hasta las 6 P.M. En Venezuela, desde mayo de 2013, como se\u00f1ala el Art\u00edculo 173 de la nueva Ley Org\u00e1nica del Trabajo de los Trabajadores y Trabajadoras (LOTTT) se\u00f1ala que la semana laboral ser\u00e1 de 5 d\u00edas y 2 d\u00edas de descanso (40 horas semanales). Anteriormente la semana laboral era de 6 d\u00edas de trabajo y un d\u00eda de descanso (44 Horas semanales).[22] Una de las propuestas para la reducci\u00f3n del tiempo de trabajo es la implantaci\u00f3n de la semana laboral de 4 d\u00edas (ya sea de lunes a jueves; ampliando el descanso al m\u00edercoles o a la carta -para empleador y empleado-) que exigir\u00eda tanto cambios en la producci\u00f3n -redistribuci\u00f3n semanal de turnos- como en la vida ordinaria -entre otros, ajustes de horarios escolares-. Sus defensores creen que supone un avance real en las mejoras laborales m\u00e1s palpable y claro que las escasas reducciones horarias repartidas durante cada d\u00eda y que suelen acompa\u00f1arse de reducci\u00f3n de sueldo y no crean empleo. En su favor tambi\u00e9n se argumenta la reducci\u00f3n del consumo de combustible al disminuir los desplazamientos al trabajo.[23][24] Tambi\u00e9n, desde la gesti\u00f3n de recursos humanos y hablando del trabajo flexible se habla de la semana laboral de 4 d\u00edas e incluso 3 pero con un mantenimiento del horario laboral semanal (en vez de 8 horas diarias se trabajar\u00edan 10).[25] Una semana laboral de 21 horas podr\u00eda ayudar a enfrentar varios problemas relacionados y urgentes: sobre trabajo, desempleo, hiper consumo, altas emisiones de carbono, bajo bienestar, desigualdad, y sobre todo la falta de tiempo para vivir de manera sostenible y de cuidar de nuestros seres queridos, o simplemente de disfrutar la vida.[26] La New Economics Foundation (NEF) present\u00f3 un informe en 2010 en el que considera, a la vista del promedio de horas trabajadas por semana para la poblaci\u00f3n econ\u00f3micamente activa, suficientes y satisfactorias 21 horas de trabajo semanal.[27] Los argumentos para una jornada laboral de 4 horas se remonta a las propuestas de Andr\u00e9 Gorz,[28] y a los planteamientos de Jon Bekken.[29] Se sostienen en principalmente en el aumento de la productividad y en el estancamiento de las reducciones de la jornada laboral desde 1886, cuando se logr\u00f3 la jornada de 8 horas. \u2191Dado el s\u00e9ptimo d\u00eda de marzo, Crispo y Constantino siendo c\u00f3nsules cada uno de ellos por segunda vez. Codex Justinianus, lib. 3, tit. 12, 3; Philip Schaff, History of the Christian Church, Vol. 3 (1902), p. 380, note. (en ingl\u00e9s)", "url": "http://es.wikipedia.org/wiki/Semana_laboral"}, {"content": " Microsociolog\u00eda Por microsociolog\u00eda se entiende una de las perspectivas de la sociolog\u00eda (en contraste con las perspectivas macro y meso) que se ocupa de la interacci\u00f3n social en una escala reducida. A menudo se sustenta m\u00e1s sobre la observaci\u00f3n directa que sobre datos estad\u00edsticos. La microsociolog\u00eda hace referencia espec\u00edficamente a los estudios de comportamientos cotidianos o diarios y que se establecen en una relaci\u00f3n cara a cara. Ej. Relaciones de los estudiantes con el profesor. Los objetos de estudio cl\u00e1sicos de la microsociolog\u00eda han sido la familia, los grupos de iguales, la pareja y las estructuras b\u00e1sicas de comportamiento en las relaciones. Se observa c\u00f3mo de la interacci\u00f3n nacen las relaciones sociales, que van estructurando los distintos roles. La teor\u00eda microsociol\u00f3gica se ocupa de la relaci\u00f3n entre el individuo, -el actor o agente, seg\u00fan el enfoque-, y la sociedad nivel individual, dando lugar a diversas teor\u00edas como:", "url": "http://es.wikipedia.org/wiki/Microsociolog%C3%ADa"}, {"content": " Trabajo decente El trabajo decente es un concepto propuesto por la Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo que establece las condiciones que debe reunir una relaci\u00f3n laboral para cumplir los est\u00e1ndares laborales internacionales, de manera que el trabajo se realice en forma libre, igualitaria, segura y humanamente digna.[1] Por debajo de tales est\u00e1ndares, deben considerarse violados los derechos humanos del trabajador afectado y que no existe trabajo libre, propiamente dicho. Para conseguir este trabajo decente, uno de los instrumentos que los Servicios P\u00fablicos de Empleo deben mantener, desarrollar y profundizar son los \"Itinerarios Personalizados de Inserci\u00f3n\"[1], como forma de atenci\u00f3n personalizada que gestione las pol\u00edticas activas de empleo de forma mas efectiva y afectiva. Durante la d\u00e9cada de los noventa (Siglo XX) y la primera del siglo XXI, buena parte de las econom\u00edas europeas, empujadas por el cambio tecnol\u00f3gico, experimentaron una profunda reestructuraci\u00f3n. La globalizaci\u00f3n, la irrupci\u00f3n de la sociedad de la informaci\u00f3n, de las nuevas tecnolog\u00edas de la comunicaci\u00f3n y la aparici\u00f3n de una nueva relaci\u00f3n capital/trabajo, aceleraron la terciarizaci\u00f3n de la econom\u00eda y definitivamente hicieron desaparecer la industria pesada y gran parte de la manufacturera. Ello desencaden\u00f3 una dram\u00e1tica reasignaci\u00f3n de recursos productivos de un sector a otro (incluyendo recursos humanos y laborales). Millones de trabajadores engrosaron las filas del desempleo. Estamos ante una nueva modernidad (Beck, 2006). Una sociedad construida en torno a un orden post-tradicional, en donde el individuo se ve sometido a la influencia de un entorno cada vez m\u00e1s amplio, global, sujeto a las consecuencias de eventos e influencias remotas, que le afectan como si fueran muy pr\u00f3ximas. El trabajador se torna m\u00f3vil, se desvincula de los horizontes m\u00e1s cercanos (aunque a\u00fan mantenga v\u00ednculos poderosos con instancias, locales, familiares o comunales), se desconecta de una geograf\u00eda conocida y de la experiencia de generaciones anteriores. La sociedad -y desde luego el mercado de trabajo- se individualiza. Los trabajadores tienen que aceptar la movilidad geogr\u00e1fica y funcional como nunca antes lo hicieron. La organizaci\u00f3n flexible de la producci\u00f3n les fuerza a un cambio continuo y a la necesidad de asumir riesgos. Pasamos de la sociedad del trabajo a la sociedad del riesgo, donde se afianza lo precario, lo individual e impreciso. La diferencia entre sociedad industrial y del riesgo radica en que hemos cambiado la l\u00f3gica de producci\u00f3n y distribuci\u00f3n de riqueza, por la l\u00f3gica de producci\u00f3n y distribuci\u00f3n de riesgo, considerado este \u00faltimo como el conjunto amenazas futuras que depende de las decisiones tomadas a cada momento presente. Decisiones que son cada vez son m\u00e1s dif\u00edciles, m\u00e1s complejas y requieren m\u00e1s reflexi\u00f3n, informaci\u00f3n especializada y a menudo apoyo profesional.(Beck, 2007) La individualizaci\u00f3n y flexibilidad del mercado de trabajo se extienden fruto del fin de la sociedad industrial que conocimos despu\u00e9s de la Segunda Guerra Mundial. El individuo que antes se estructuraba socialmente por su profesi\u00f3n, clase y capacidad de consumo, se ve ahora liberado, pero a la vez obligado a elegir todo, a construir su propia biograf\u00eda en una especie de bricolage que ensambla identidad, carrera profesional y car\u00e1cter. El trabajador, apoyado s\u00f3lo en su cualificaci\u00f3n, ha de tomar decisiones que le permitan adaptarse a un futuro incierto. Lo tendr\u00e1 que hacer de forma responsable y aut\u00f3noma, pero necesitar\u00e1 orientaci\u00f3n, informaci\u00f3n y ayuda experta. Es \u00e9ste uno de los s\u00edntomas m\u00e1s claros de una sociedad incierta, flexible e individualizada. A este respecto, una propuesta novedosa es la conocida como mercados de trabajo transicionales: un nuevo enfoque que ofrece herramientas para la gesti\u00f3n del riesgo a lo largo de la vida del trabajador. Podemos definir los mercados de trabajo transicionales como aquellos que permiten y promueven la movilidad del trabajador a lo largo de diferentes situaciones laborales, entre las que figuran transiciones entre empleo y desempleo, diferentes empresas, ocupaciones, tipos de contrato, trabajo remunerado o voluntario. Se trata de una visi\u00f3n del mercado en t\u00e9rminos de flujos y no de stocks, que cambia radicalmente la concepci\u00f3n de las pol\u00edticas del estado de bienestar y por supuesto las pol\u00edticas de empleo, que ya no podr\u00e1n concebirse como programas sino como acompa\u00f1amientos. (Mercader, 2009) El t\u00e9rmino fue introducido como respuesta al deterioro de los derechos de los trabajadores que se registr\u00f3 mundialmente durante la d\u00e9cada del 90, como consecuencia del proceso de globalizaci\u00f3n y la necesidad de atender la dimensi\u00f3n social de la globalizaci\u00f3n.", "url": "http://es.wikipedia.org/wiki/Trabajo_decente"}, {"content": " La aplicaci\u00f3n de nuevos procesos productivos producir\u00eda, ahora ya en todo el planeta, un desempleo estructural irresoluble aplicando los remedios tradicionales. Esta situaci\u00f3n de paro estructural, para la clase trabajadora cl\u00e1sica pero tambi\u00e9n para otros sectores muy cualificados, es consecuencia de una sobreproducci\u00f3n constante globalizada e incontrolable para los estados tradicionales. La situaci\u00f3n tiende a agravarse con la aplicaci\u00f3n de procesos de alta reingenierizaci\u00f3n de los procesos productivos, la rob\u00f3tica, la inform\u00e1tica, el control pr\u00e1cticamente horizontal de las estructuras -con apenas directivos altos y sin puestos intermedios-. No solamente estar\u00edan afectados por estos procesos los obreros sin cualificar o poco cualificados, tambi\u00e9n los trabajadores cualificados, cuadros intermedios y profesiones liberales son presa de este proceso imparable de destrucci\u00f3n de trabajo remunerado o asalariado. Para Jeremy Rifkin una \u00e9poca est\u00e1 tocando a su fin. Ante los problemas derivados de la eliminaci\u00f3n de puestos de trabajo y el consiguiente paro no hay respuestas por parte de la teor\u00eda tradicional del capitalismo industrial, ni tampoco por las estructuras b\u00e1sicas de la sociedad actual -Estado y Mercado- que se muestran incapaces de dar respuestas reales a un desempleo estructural profundo. Ante la ausencia de soluciones por parte de los actores institucionales (Estado, sindicatos...) y econ\u00f3micos (empresas, bancos...) propone, una vez reconocida la imposibilidad de acabar con el desempleo estructural actual con las medidas tradicionales:", "url": "http://es.wikipedia.org/wiki/El_fin_del_trabajo"}, {"content": " Scamper es una t\u00e9cnica de creatividad o de desarrollo de ideas creativas elaborada por Bob Eberle a mediados del siglo 20, publicada en su libro con el mismo nombre. B\u00e1sicamente es una lista de chequeo, donde se generan nuevas ideas al realizar acciones sobre una idea base. \u00cdndice Se utiliza principalmente para mejorar un producto, servicio o proceso existente, ya sea propio o de la competencia. Es muy \u00fatil para abrir la mente a nuevas formas y poder enfocar toda nuestra capacidad creativa, cubriendo varios puntos que a veces se nos pasan. Se debe primero identificar el elemento que se desea mejorar. Este generalmente ser\u00e1 un producto, un servicio o un proceso, pero puede ser cualquier tipo de objeto de estudio que pueda ser mejorado. Luego que se posee bien definido el objetivo se comienza a buscar ideas bas\u00e1ndose en preguntas que derivan de las acciones que plantea la t\u00e9cnica: Sustituir Combinar Adaptar Modificar Poner en otros usos Eliminar Reformar Esta lista es la traducci\u00f3n de la versi\u00f3n en ingl\u00e9s. En ella, cada letra de la palabra Scamper se corresponde con una acci\u00f3n (Substitute, Combine, Adapt, Modify, Put on other uses, Eliminate, Rearrange). La idea es formular preguntas utilizando cada una de acciones (una a la vez), luego aplicar estas al objetivo y tomar notas de las ideas que surgen para poder desarrollarlas luego. A modo de ejemplo: se puede preguntar que se puede sustituir, que se puede combinar internamente, que se puede combinar con un factor exterior, etc.", "url": "http://es.wikipedia.org/wiki/Scamper"}, {"content": " De acuerdo con la EPA, en Espa\u00f1a en 2014, hay m\u00e1s de 6 millones de personas paradas.[4] En 2008 la tasa de desempleo creci\u00f3 r\u00e1pidamente, superando el 20% en 2010, y situ\u00e1ndose en el 27,16 de la poblaci\u00f3n activa en 2013.[5][6][7] El 55% de los menores de 25 a\u00f1os se encuentran en desempleo. Se ha convertido en la mayor preocupaci\u00f3n[8] de la sociedad espa\u00f1ola superando al terrorismo. Para medir el paro se utilizan dos sistemas: la Encuesta de Poblaci\u00f3n Activa que cada trimestre confecciona el Instituto Nacional de Estad\u00edstica, y el paro registrado, que es la cifra de personas que est\u00e1n inscritas en las oficinas del SEPE (antes INEM). Suele haber discrepancias entre las dos cifras porque hay personas desempleadas que no est\u00e1n registradas en las oficinas de empleo, porque ya han desistido de buscar un trabajo a trav\u00e9s del SEPE o por alguna otra raz\u00f3n. Por eso se considera m\u00e1s fiable la EPA, que los datos del paro registrado. La cifra de parados en Espa\u00f1a en 2011, seg\u00fan la Encuesta de Poblaci\u00f3n Activa del IV Trimestre de 2011, fue de 5.273.600 y la tasa de paro se acerc\u00f3 al 23% (22,85%, el doble de la media de la Uni\u00f3n Europea). El n\u00famero de hogares con todos sus miembros activos en paro se situaba en 1.575.000 y la tasa de paro juvenil rozaba el 50% (48,6%). El empleo destruido en Espa\u00f1a desde el cuarto trimestre de 2007 era de 2.669.400 empleos y el porcentaje de trabajadores temporales en Espa\u00f1a alcanzaba el 25%, uno de los m\u00e1s elevados de la UE.[10] La Tasa de Paro final de 2012 alcanz\u00f3 la cifra de 5.965.400 -el 26% de la poblaci\u00f3n activa espa\u00f1ola-, seg\u00fan los datos de la EPA del 4\u00ba trimestre (INE)[11][12] El 27 de abril de 2012 el INE dio a conocer la Encuesta de Poblaci\u00f3n Activa correspondiente al I Trimestre de 2012 seg\u00fan la cual el total de parados ha subido en 365.900 personas entre enero y marzo, lo que ha dejado el total de desempleados en 5.639.500, un nuevo m\u00e1ximo hist\u00f3rico, y lo que sit\u00faa la tasa de paro en el 24,44% (a s\u00f3lo una d\u00e9cima del r\u00e9cord de 1994, cuando lleg\u00f3 al 24,55%). Seg\u00fan la EPA de enero a marzo se han destruido 374.300 puestos de trabajo, con lo que el total de ocupados baja a 17.433.200, tres millones y medio menos que en 2007. En cuanto al impacto de la crisis por ramas de actividad, la ocupaci\u00f3n desciende en todos los sectores y sube el paro. Tambi\u00e9n crece el paro entre las personas que perdieron su empleo hace m\u00e1s de un a\u00f1o (66.200 m\u00e1s) y entre quienes buscan su primer empleo (12.800). El total de asalariados con contrato indefinido baja en 138.400, mientras que el de asalariados con contrato temporal lo hace en 279.600, aunque, seg\u00fan los expertos, a\u00fan es pronto para tratar de evaluar el impacto de la reforma laboral aprobada por el gobierno en febrero.[13] El paro registrado en mayo de 2012 descendi\u00f3 en 30.113 personas, situ\u00e1ndose en 4.714.100, y el n\u00famero de afiliados a la Seguridad Social creci\u00f3 en 77.431 personas, alcanzando los 16.996.500. Pero hay que tener en cuenta que mayo suele ser el mejor mes del a\u00f1o para el mercado laboral, por el arranque de la temporada alta del turismo, el inicio de la recogida de la fruta en el campo o el buen tiempo para la construcci\u00f3n.[14] El aumento del paro en 2012 ha desbordado las previsiones del gobierno sobre el gasto en subsidios de desempleo. Hasta abril de dicho a\u00f1o el gasto ascend\u00eda a 10.721 millones de euros, un 3,64% m\u00e1s que el mismo periodo del a\u00f1o anterior, cuando Hacienda ha pronosticado que en todo 2012 el desembolso total menguar\u00e1 en un 5,4%.[14] Los primeros meses de 2014 se produjo una ligera disminuci\u00f3n del desempleo, aunque la tendencia a la baja finaliz\u00f3 en agosto, con el final de la temporada tur\u00edstica. En el verano de 2014, casi cuatro de cada diez nuevos contratos, tanto indefinidos como temporales, eran contratos por horas y exist\u00eda un gran cantidad de empleo considerado precario. Se obtiene trimestralmente mediante un procedimiento conocido con el nombre de Encuesta de Poblaci\u00f3n Activa. Cada tres meses se encuesta a unos hogares con preguntas referentes a su historia laboral reciente. La encuesta divide a la poblaci\u00f3n de 16 a\u00f1os o m\u00e1s a\u00f1os en cuatro grupos: Desempleados: Son las personas que no est\u00e1n ocupadas, pero que han buscado trabajo activamente o est\u00e1n esperando volver a trabajar. M\u00e1s exactamente, una persona est\u00e1 desempleada si no est\u00e1 trabajando y ha realizado esfuerzos espec\u00edficos por encontrar empleo durante las cuatro \u00faltimas semanas, 2) ha sido suspendida de empleo y est\u00e1 esperando a ser llamada nuevo o 3) est\u00e1 esperando a ocupar un trabajo el mes siguiente. Adem\u00e1s debe declarar que ha hecho un esfuerzo concreto (como acudir a empresas locales responder a anuncios de ofertas de trabajo) por encontrar un empleo. Inactivos: Esta categor\u00eda comprende el porcentaje de la poblaci\u00f3n adulta que est\u00e1 estudiando, realizan tareas dom\u00e9sticas, jubilada, demasiado enferma para trabajar o que simplemente no est\u00e1 buscando trabajo. Poblaci\u00f3n activa: Comprende a las personas que est\u00e1n ocupadas y las desempleadas. La Tasa de desempleo se calcula como el n\u00famero de desempleados dividido por la poblaci\u00f3n activa, y se expresa en forma de porcentaje. Es decir, no es una proporci\u00f3n entre el total de la gente desempleada y el total de la poblaci\u00f3n, sino el de aquella que se denomina \"econ\u00f3micamente activa\". El Fondo Monetario Internacional considera que en el mercado laboral espa\u00f1ol existe una dualidad que es fuente de insolidaridad intergeneracional. En el que han convivido a lo largo de los \u00faltimos a\u00f1os por una parte trabajadores, en general de m\u00e1s edad, con contratos de trabajo de car\u00e1cter indefinido, con una mayor protecci\u00f3n laboral e incrementos salariales elevados con otros trabajadores, en general m\u00e1s j\u00f3venes, con contratos de car\u00e1cter temporal y bastante desprotegidos. Esta dualidad ha producido efectos negativos sobre la productividad ya que en estos contratos temporales, empleador y empleado no han tenido incentivo en la formaci\u00f3n laboral y en el que el r\u00e9gimen de negociaci\u00f3n de subidas salariales ha hecho que el ajuste de la crisis se haya hecho b\u00e1sicamente v\u00eda despido de los contratados temporales y perjudicado la creaci\u00f3n de empleo, lo que ha incidido en la elevaci\u00f3n de la tasa de desempleo de los j\u00f3venes a un 57.2%.[16] Se considera parado de larga duraci\u00f3n a la persona inscrita como demandante de empleo, de forma ininterrumpida, durante un periodo superior a un a\u00f1o.[20] Espa\u00f1a sufre un alto nivel de desempleo estructural. Desde la crisis econ\u00f3mica y financiera de la d\u00e9cada de 1980, el desempleo nunca ha bajado del 8%. Espa\u00f1a es el pa\u00eds de la OCDE con mayor tasa de desempleo, por delante de Irlanda y Grecia. En los \u00faltimos treinta a\u00f1os [cita requerida] la tasa de paro espa\u00f1ola ha rondado el doble de la media de los pa\u00edses desarrollados, tanto en \u00e9pocas de crecimiento como en crisis. Desde la salida de la crisis de los a\u00f1os 1990, el desempleo descendi\u00f3 desde los 3,6 millones de personas hasta los dos millones, pero se estanc\u00f3 en esa cifra durante toda la \u00e9poca de bonanza hasta la crisis actual. En el a\u00f1o 2003 la tasa de paro era del 11,5%, considerada como una buena cifra en Espa\u00f1a, pese a que es una tasa de paro que la mayor\u00eda de pa\u00edses industrializados s\u00f3lo alcanza en \u00e9pocas de crisis econ\u00f3mica. En el a\u00f1o 2007, en el que se alcanz\u00f3 la tasa de paro m\u00e1s baja en treinta a\u00f1os [cita requerida], hab\u00eda 1,8 millones de parados. Desde los sectores de la derecha pol\u00edtica espa\u00f1ola se considera que el desempleo estructural se debe a los altos costes laborales unitarios, debidos a los impuestos, las cotizaciones sociales, y se afirma que la reducci\u00f3n de estos costes fomentar\u00eda la contrataci\u00f3n.[21] Sin embargo, los gobiernos de Jos\u00e9 Mar\u00eda Aznar, del conservadorPartido Popular, entre 1996 y 2004 no rebajaron las cotizaciones sociales ni los impuestos a las rentas m\u00e1s bajas, pero el crecimiento econ\u00f3mico de su etapa de gobierno permiti\u00f3 que se creasen cinco millones de puestos de empleo.[22] El presidente actual, Mariano Rajoy (PP), cuando estaba en la oposici\u00f3n, mientras posaba para las fotos en una oficina de empleo,[23][24][25] criticaba el paro en los \u00faltimos meses de la legislatura de Rodriguez Zapatero (PSOE) -que dijo que Espa\u00f1a estaba en la \"Champions League\" de la econom\u00eda mundial-,[26] que era de un 22%. Rajoy lleg\u00f3 a prometer que \"cuando yo gobierne bajar\u00e1 el paro\". En el primer trimestre de 2013 el paro se dispar\u00f3 hasta el 27,16%, batiendo el r\u00e9cord de m\u00e1s de 6.200.000 parados.[27][28][29][30] En cambio, en virtud de c\u00e1lculos efectuados por la U.E. otros concluyen que la carga de trabajo est\u00e1 mal repartida entre la poblaci\u00f3n activa. Mientras hay un 20% de desempleo, la Uni\u00f3n Europea estima que cada trabajador espa\u00f1ol realiza una media de 3,7 horas extras a la semana,[31] casi la mitad de estas sin retribuci\u00f3n.[32]Izquierda Unida, coalici\u00f3n de partidos comunistas y socialistas, y el tercer partido pol\u00edtico por votos, propone reducir la jornada laboral de 40 a 35 horas semanales.[33] En abril de 2013 program\u00f3 360 actos para pedir la dimisi\u00f3n del Gobierno,[34][35] a trav\u00e9s del di\u00e1logo con la ciudadan\u00eda mediante la campa\u00f1a 'Hay Alternativa. Gobierno dimisi\u00f3n!'.[36] Despu\u00e9s de la burbuja inmobiliaria y la crisis de deuda soberana del 2011 el paro ascendi\u00f3 en Espa\u00f1a hasta un 23%, lo que puso la cifra de parados cerca de los 5 millones. La econom\u00eda espa\u00f1ola se ha sustentado, durante los \u00faltimos cincuenta a\u00f1os, en un modelo productivo mucho m\u00e1s intensivo en mano de obra que en capital e impulsado por sectores de bajo valor a\u00f1adido, como son la construcci\u00f3n y el turismo, los cuales, al final de la \u00faltima \u00e9poca de bonanza, copaban la mitad de la producci\u00f3n nacional. En el a\u00f1o 2008, el del inicio de la crisis actual, el ladrillo supon\u00eda el 18% del PIB espa\u00f1ol, las industrias auxiliares de \u00e9ste, el 21%, y el turismo, el 11%.[37][38] El hundimiento del sector de la construcci\u00f3n de Espa\u00f1a tras el estallido de la burbuja inmobiliaria ha propiciado un aumento del desempleo a una velocidad nunca vista antes. El r\u00e9cord trimestral se alcanz\u00f3 en el primer cuarto de 2009 con 800.000 puestos de trabajo destruidos en s\u00f3lo tres meses.[39] Durante los \u00faltimos lustros, los sucesivos gobiernos no s\u00f3lo no han impedido la especulaci\u00f3n inmobiliaria, sino que incluso la han definido como un modelo econ\u00f3mico sostenible y han instado a los ciudadanos a participar en ella.[40][41][42] Los cargos pol\u00edticos negaban la existencia de una burbuja especulativa en el sector de la construcci\u00f3n, y cuando esta ya era evidente, no tomaron medidas para atajar los efectos de su estallido.[43] En los seis a\u00f1os que est\u00e1 durando la actual crisis se han destruido 3,8 millones de puestos de trabajo, pasando de 20,7 millones de ocupados al final de 2007 a los 16,9 millones actuales, seg\u00fan la Encuesta de Poblaci\u00f3n Activa. La tercera parte de los empleos perdidos, unos 750.000, corresponden al sector de la construcci\u00f3n.[44] La destrucci\u00f3n de empleo causada por el fin del modelo inmobiliario no se acaba en los parados de la construcci\u00f3n. Como consecuencia de los altos precios de la vivienda que est\u00e1n pagando las familias espa\u00f1olas,[45] la renta disponible para el consumo es escasa,[46] lo que conlleva pocos ingresos en las empresas, y por consiguiente, recortes de plantillas y m\u00e1s desempleo.[47][48] La Dram\u00e1tica situaci\u00f3n de desempleo en Espa\u00f1a, y sus consecuencias no solo abren continuamente las ediciones de los medios de comunicaci\u00f3n espa\u00f1oles, sino que tambi\u00e9n han copado las p\u00e1ginas principales de los m\u00e1s importantes medios internacionales.[53] La prestaci\u00f3n por desempleo, com\u00fanmente llamada \"el paro\", es una protecci\u00f3n econ\u00f3mica a la que puede acceder toda persona que haya trabajado y cotizado durante, como m\u00ednimo, un a\u00f1o desde que empez\u00f3 a trabajar o desde la \u00faltima vez que percibi\u00f3 esta prestaci\u00f3n. La duraci\u00f3n de esta prestaci\u00f3n es igual a la tercera parte del tiempo que el trabajador haya cotizado, est\u00e1 entre el 50 y el 70% del salario del trabajador en su anterior empleo, existiendo unos l\u00edmites superiores e inferiores. Subsidio de desempleo En el caso de que un trabajador haya cesado de su actividad laboral y no tenga derecho a la prestaci\u00f3n contributiva, o la haya agotado, podr\u00eda tener acceso al subsidio por desempleo (\"la ayuda\") si cumple ciertos requisitos. La cuant\u00eda del subsidio es de 426 euros al mes. El gobierno desarroll\u00f3 un programa llamado \"PREPARA\", mediante el cual se recibe una ayuda econ\u00f3mica de 399,38 euros al mes durante 6 meses. El beneficiario tiene la obligaci\u00f3n de participar en actuaciones encaminadas a su recualificaci\u00f3n.", "url": "http://es.wikipedia.org/wiki/Desempleo_en_Espa%C3%B1a"}, {"content": " Obrero de l\u00ednea Un obrero de l\u00ednea es un trabajador manual contratado en un \u00e1mbito laboral de producci\u00f3n masiva, dedic\u00e1ndose a realizar una sola actividad a lo largo de toda su jornada, contando con una alta cantidad de material para tener el tiempo suficiente para terminar el trabajo. Esta persona se encarga de contribuir a la fabricaci\u00f3n de un producto en alguna organizaci\u00f3n (grande o peque\u00f1a), y dichas organizaciones poseen un sistema de producci\u00f3n en l\u00ednea, de ah\u00ed el nombre asignado al oficio. A lo largo de los a\u00f1os, el n\u00famero de personas que realizan este oficio se ha ido reduciendo pero nunca desapareciendo, esto debido a que la mano del ser humano siempre ser\u00e1 necesaria en cualquier \u00e1mbito laboral. Es cierto que cada vez m\u00e1s m\u00e1quinas van reemplazando un mayor n\u00famero de actividades en una f\u00e1brica, por lo cual lo hace aun m\u00e1s importante el que sigan existiendo este tipo de empleos; ya sea para gesti\u00f3n de la calidad o una actividad que requiera del criterio humano para llevarse a cabo, siendo esencial para que un producto, como con los que contamos hoy en d\u00eda, puedan salir al mercado y satisfacer las necesidades de los consumidores. Pueden utilizar diferentes herramientas de trabajo dependiendo del rubro de la empresa y el producto a fabricar o ensamblar; sin embargo, en la mayor\u00eda de los casos se trata de involucrar el trabajo manual. Las tareas de un obrero de l\u00ednea se desarrollan durante la producci\u00f3n en l\u00ednea de una f\u00e1brica, en la cual dependiendo del producto que se est\u00e9 fabricando, el obrero de l\u00ednea se asegura que dicha actividad cumpla con los est\u00e1ndares de calidad requeridos para el producto a entregar. Cabe mencionar que son much\u00edsimas las actividades que puede realizar un obrero de l\u00ednea, pero lo m\u00e1s importante es transformar la materia prima a utilizar en otros productos, trabajando en conjunto con las m\u00e1quinas. Como en todas la profesiones y oficios se llevan a cabo actividades con las cuales se pueden considerar como ciencias u artes, las ciencias son aquellas que son adquiridas mediante conocimientos medibles y ense\u00f1ables; las habilidades o artes son conocimientos no medibles ni ense\u00f1ables. Una posible lista de ciencias y habilidades que son necesarias para desarrollar el oficio adecuadamente ser\u00eda: Ciencias Habilidades Programaci\u00f3n de la m\u00e1quina (temperatura, tiempo, etc.) Paciencia en el oficio. C\u00e1lculo de la eficiencia de la m\u00e1quina que opera diario. Habilidad visual para detectar piezas defectuosas. Detecci\u00f3n de fallas de la m\u00e1quina. Eficiencia. Conocimiento acerca del producto fabricado. Utilizar de manera \u00f3ptima el \u201cmarcador\u201d herramienta que ellos mismos crearon. Conocimiento acerca de las caracter\u00edsticas de la materia prima. Capacidad de trabajo en equipo Control del tiempo de ciclo del proceso. Dosificaci\u00f3n de insumos. Control de la calidad de acuerdo a especificaciones. Mejora e innovaci\u00f3n de mejoras en el producto. Manejo de las funciones de cada herramienta empleada. Tacto para detectar las piezas r\u00e1pidamente. Control estad\u00edstico de piezas por ciclo. Habilidad de mantener el ritmo constante de trabajo durante todo el turno. Se presentar\u00e1 la historia de esta ciencia como forma de conocimiento medible y ense\u00f1able que forma parte esencial de todo obrero de l\u00ednea. As\u00ed mismo, sabemos que Puebla se compone en su mayor\u00eda por peque\u00f1as y medianas empresas; y, el \u00e9xito que \u00e9stas tengan y su permanencia en el mercado, depende en gran medida de los productos que fabrican as\u00ed como de su calidad y la capacidad que tengan para cumplir con los requerimientos de los clientes. Se explic\u00f3 en reportes pasados qu\u00e9 es un obrero de l\u00ednea, sus caracter\u00edsticas y c\u00f3mo se desarrolla en el \u00e1mbito laboral. Esto muestra la relaci\u00f3n directa que el trabajador tiene con las piezas y/o productos que se fabriquen y por ende con la calidad del producto y \u00e9xito de la empresa. Primero vamos a definir que es calidad: de acuerdo a la norma ISO 9000:2000, calidad es el \u201cgrado en 11 que un conjunto de caracter\u00edsticas inherentes cumplen con los requisitos\u201d; es decir, el objetivo que persigue la calidad es la satisfacci\u00f3n del cliente mediante el cumplimiento de sus expectativas. El inicio de control de calidad se remonta a los a\u00f1os 1900 pero el desarrollo del control de calidad por inspecci\u00f3n se da entre 1920 y 1930. Fue en los a\u00f1os 50 que Feigenbaum present\u00f3 el concepto de \"Control Total de la Calidad - CTC\" donde la responsabilidad, actividades de mantenimiento y mejoras de la calidad fue daba a grupos de personas dentro de la organizaci\u00f3n (como los obreros de l\u00ednea) ya que resultaban ser ellos quienes pose\u00edan mayor conocimiento sobre los productos. Paulatinamente, desde la segunda mitad del siglo XIX todas las empresas poblanas experimentaron una modernizaci\u00f3n en cuanto a maquinaria y procesos, en consecuencia desde 1940 es que tambi\u00e9n van adoptando poco a poco el concepto de calidad dentro de sus pol\u00edticas. Estas empresas han atravesado por diferentes etapas de implementaci\u00f3n de medidas calidad de acuerdo con su tama\u00f1o y la actividad que desarrollan, la primera se present\u00f3 como consecuencia de los mecanismos de fomento industrial implementados por el gobierno federal a partir de los a\u00f1os cuarenta, la segunda mejora se dio con la apertura de las fronteras comerciales y con la llegada de mercanc\u00edas del exterior que oblig\u00f3 a producir art\u00edculos de mayor calidad. Como complemento a estas acciones en 1974 se fund\u00f3 el Instituto Mexicano de Control de Calidad (IMECCA) que ayud\u00f3 a las organizaciones mexicanas brind\u00e1ndoles informaci\u00f3n sobre experiencias efectuadas en los pa\u00edses industrializados en la b\u00fasqueda de la calidad, para que ellos los puedan implementar, adem\u00e1s de incentivar las capacitaciones a los obreros. Todo obrero de l\u00ednea tiene noci\u00f3n de los conceptos b\u00e1sicos de calidad, y principalmente sabe cuando y c\u00f3mo el producto que est\u00e1 desarrollando o inspeccionando cumple con todos estos requisitos. Como se mencion\u00f3 cada vez se vuelve m\u00e1s importante para las organizaciones cumplir con los requerimientos del cliente, y en casos donde la empresa se convierte en proveedora de una m\u00e1s grande, a\u00fan m\u00e1s. Un ejemplo claro ocurre con nuestra obrera de l\u00ednea que trabaja para una empresa que se encarga de fabricar piezas pl\u00e1sticas (visibles y no visibles) de autom\u00f3viles y tienen como clientes a grandes compa\u00f1\u00edas como la Volkswagen, en este caso espec\u00edfico los clientes son demasiado estrictos en cuanto a las especificaciones de sus pedidos, por esto TRANSNAV S.A de C.V se vio en la necesidad de implementar los programas m\u00e1s avanzados de gesti\u00f3n de la calidad, empezando por capacitar a todos los obreros de l\u00ednea en vista de que los lotes de piezas buenas dependen de su trabajo. Para poder explicar la historia de esta habilidad como un conocimiento no medible ni ense\u00f1able debemos comenzar por definir su significado. Paciencia es la actitud que lleva al ser humano a poder soportar contratiempos y dificultades, algo en verdad indispensable en un oficio como lo es el obrero de l\u00ednea. Como ya hemos mencionado en escritos anteriores, este oficio es muy mon\u00f3tono, se hace lo mismo una y otra vez, por lo tanto es necesario contar con gran paciencia para poder realizarlo de manera exitosa. Si lo vemos desde el punto de vista de una tradici\u00f3n filos\u00f3fica, tambi\u00e9n podr\u00edamos decir que la paciencia \u201ces la constancia valerosa que se opone al mal, y a pesar de lo que sufra el hombre no se deja dominar por el\u201d. Imagin\u00e9monos que un obrero de l\u00ednea no cuente con esta constancia valerosa que se opone al mal, obviamente se escucha tonto, pero si no cuenta con esta habilidad, se desesperar\u00eda f\u00e1cilmente, no har\u00eda correctamente su trabajo y arruinar\u00eda la producci\u00f3n en l\u00ednea. Si hablamos de su historia ahora involucrando a Puebla, podr\u00edamos mencionar una sola palabra para describir a Puebla: prisa. Al estar hablando de una ciudad que durante la \u00e9poca colonial lleg\u00f3 a ser la segunda ciudad en importancia de la Nueva Espa\u00f1a, principalmente gracias a su cercan\u00eda a la Ciudad de M\u00e9xico y el puerto de Veracruz, no era de sorprenderse que a finales del siglo XIX, el estado haya sido uno de los primeros en industrializarse, todo esto reafirmando como ha ido creciendo muy a prisa, y por lo tanto la gente que vive aqu\u00ed quiere todo inmediatamente. Un claro ejemplo aunque pueda sonar tonto son los automovilistas, \u00bfCu\u00e1ndo ha visto que un conductor le ceda el paso un peat\u00f3n? Al contrario, te avientan el coche y no les importa si cruzaste bien o no. Con todo esto podemos observar como muy poca gente cuenta con paciencia hoy en d\u00eda, y todo es culpa del crecimiento acelerado que hemos vivido en los \u00faltimos a\u00f1os. Cuando vivimos un mundo urgente, se confunde el ser paciente con ser lento e ineficiente, se debe comprender que una persona paciente act\u00faa cuando es requerido, no antes, ni despu\u00e9s, por ello esta conducta (casi virtud) requiere mucha lucidez para ser certero. Por esto es muy importante tratar de desarrollar esta habilidad, que aunque es dif\u00edcil no imposible, y requiere constancia y parad\u00f3jicamente paciencia. Aunque no puede ser ense\u00f1ada como tal, se pueden realizar una serie de actividades para mejorar o incrementar nuestra paciencia. En concreto ejercicios de relajaci\u00f3n y meditaci\u00f3n, ejercicios de respiraci\u00f3n, evitar las decisiones bajo presi\u00f3n o extremas porque as\u00ed se toman las peores. Por \u00faltimo, para relacionarlo con nuestra obrera de l\u00ednea, pudimos observar cuando vimos c\u00f3mo realizaba sus actividades con incre\u00edble paciencia y con total tranquilidad, todo esto mientras le hac\u00edamos preguntas, en ning\u00fan momento se desesper\u00f3 ni realiz\u00f3 mal su actividad, por el contrario, se ve\u00eda m\u00e1s relajada durante la visita, lo cual demuestra esa habilidad que ha terminado de desarrollar a lo largo de los a\u00f1os que lleva desempe\u00f1ando ese oficio. Para empezar podemos mencionar que Puebla ya se perfilaba como la capital comercial y/o industrial del pa\u00eds algunos a\u00f1os despu\u00e9s de su fundaci\u00f3n, se sabe que la primera industria fue la textil y a partir de ah\u00ed su desarrollo industrial a trav\u00e9s de los siglos ha sido impresionante. Entre 1835 y 1845 se dio una primera ola de industrializaci\u00f3n, generada con maquinaria generalmente estadounidense. Para 1847 se contabilizaban 62 f\u00e1bricas textiles de algod\u00f3n, impulsadas por energ\u00eda hidr\u00e1ulica, con las cuales se abastec\u00eda bien la demanda nacional; hab\u00eda m\u00ednimos avances en la industria del fierro \u2013no hubo fundidoras sino hasta 1900\u2013, vidrio, cer\u00e1mica, seda, lana, lino y papel. Entre 1843 y 1879 hubo una gran modernizaci\u00f3n en la industria, sobre todo en el hilado y tejido de algod\u00f3n, cuyo eje se dio justamente en la fuente de poder empleada. Como consecuencia de esta ola de industrializaci\u00f3n surge el oficio de obrero de l\u00ednea, tan indispensable en este tipo de empresas que cada vez m\u00e1s poblanos, en busca de trabajo y mejores condiciones de vida, se ven en la necesidad de incurrir. Tras los avatares pol\u00edticos del siglo XIX, la industria predominante por mucho fue la textil. Una segunda ola de industrializaci\u00f3n se dio en el Porfiriato, de 1877 a 1911. Si bien a\u00fan dentro de estos a\u00f1os hay diferencias, la industria se vio beneficiada por nuevas leyes de comercio, dictadas en 1884 y reformadas en 1889, que desmarcaron al Estado de la tutela fabril, por un nuevo y mejor tendido ferrocarrilero. En 1892 se contabilizaban 133 f\u00e1bricas. Durante el periodo inicial de industrializaci\u00f3n, la mayor\u00eda de los trabajadores resid\u00edan en las villas fabriles, en especial los obreros no calificados, se encontraban en una situaci\u00f3n de vinculaci\u00f3n similar a la de los peones endeudados de las haciendas. Por el contrario, desde mediados del siglo XIX, y sobre todo desde la d\u00e9cada de 1870, cuando los trabajadores residentes fuera de las villas fabriles representaban un porcentaje elevado (65% de una muestra de en los a\u00f1os de 1870 a 1890), la mayor parte eran trabajadores libres y proletarizados. Tambi\u00e9n corresponde preguntarse hasta qu\u00e9 punto los trabajadores de las f\u00e1bricas poblanas constitu\u00edan un aut\u00e9ntico sector de asalariados. La informaci\u00f3n hemerogr\u00e1fica de la segunda mitad del XIX permiten creer que recib\u00edan regularmente sus salarios; sin embargo, s\u00f3lo parcialmente eran pagados en moneda y eran comunes los descuentos salariales por diversos conceptos: contribuciones \u201cvoluntarias\u201d para festejos, servicios religiosos, cobros de adelantos en vales, multas, y renta del cuarto de la f\u00e1brica que el obrero ocupaba (muy a menudo con su familia). En 1884, luego de un movimiento huelgu\u00edstico victorioso, los obreros de diversas f\u00e1bricas de la regi\u00f3n obtuvieron, entre otras conquistas, que todos los pagos se hicieran en moneda efectiva. La absoluta libertad de los empresarios para imponer sus normas y reglamentos se correspond\u00eda con la inexistencia, durante el siglo XIX, de una legislaci\u00f3n nacional y local que regulara las relaciones laborales en las f\u00e1bricas. Tampoco hab\u00eda norma legal que regulase la duraci\u00f3n de la jornada de trabajo, la que qued\u00f3 sujeta a la pol\u00edtica empresarial y a las fluctuaciones del mercado. Los operarios debieron cumplir largas jornadas de trabajo en las f\u00e1bricas existentes en Puebla se laboraba de 12 a 16 horas diarias. No ten\u00edan casa pr\u00f3xima a la fabrica donde ir a comer tomaban sus alimentos al aire libre, bajo los rayos del sol o sufriendo los vientos y lluvias. Actualmente la ciudad de Puebla es una ciudad industrialmente activa. Sobresale la industria textil y automotriz, entre otra gran variedad. (la cer\u00e1mica, cristaler\u00eda, azulejos y alimentos procesados.) ya sean a peque\u00f1a o gran escala. En esta se encuentra la f\u00e1brica de la Volkswagen y las oficinas centrales de esta empresa para Am\u00e9rica del Norte, adem\u00e1s de muchas otras. Realizando una l\u00ednea de tiempo desde los inicios de este oficio hasta la actualidad se observa que la situaci\u00f3n de trabajo de los obreros de l\u00ednea ha cambiado bastante paulatinamente. Las villas fabriles han desaparecido porque las f\u00e1bricas actuales, en su mayor\u00eda, cuentan con servicios de transporte a diferentes puntos de la ciudad en los diferentes turnos laborales, y lo que es m\u00e1s importante las normas para los trabajadores como La Ley Federal del Trabajo, que muestra condiciones que aseguren la vida y salud de los trabajadores, as\u00ed como las obligaciones de los patrones, capacitaci\u00f3n, cl\u00e1usulas sobre su contrato para evitar despidos repentinos y sin motivo, seguridad e higiene y sobre todo jornadas laborales aseguran que los obreros tengan muchos m\u00e1s derechos y beneficios. Durante el Porfiriato, las condiciones de vida de los obreros y jornaleros industriales, grupo integrante de la clase popular o baja, eran en extremo miserables e inhumanas, ya que estaban sujetos a jornadas de 12 a 14 horas diarias de trabajo con exiguos salarios de 18 a 37 centavos por d\u00eda, que solamente en casos excepcionales llegaban a 50 centavos o un peso diario. En el caso de accidentes de trabajo, algunas compa\u00f1\u00edas pagaban de 10 a 15 pesos por la p\u00e9rdida de un brazo o pierna, m\u00e1s los gastos de hospital. Cervantes, F.J. (2001): Las dimensiones sociales del espacio en la historia de Puebla (XVII-XIV),Puebla, Benem\u00e9rita Universidad Aut\u00f3noma de Puebla. Grosso, J.C. (2010): Los trabajadores fabriles de la ciudad de Puebla, Puebla, Educaci\u00f3n y cultura. \u201cLey Federal del Trabajo\u201d 59\u00aa. Edici\u00f3n; Editorial Porr\u00faa, S.A. Niccolai, S. (2003): Algunas reflexiones sobre los or\u00edgenes de la mecanizaci\u00f3n industrial en M\u00e9xico (1780\u20131850), Puebla, Benem\u00e9rita Universidad Aut\u00f3noma de Puebla/ Comit\u00e9 Mexicano para la Conservaci\u00f3n del Patrimonio Industrial, p. 203.", "url": "http://es.wikipedia.org/wiki/Obrero_de_l%C3%ADnea"}, {"content": " Los conflictos laborales son de naturaleza distinta en funci\u00f3n de las condiciones laborales que se hayan deteriorado. Un conflicto laboral es pues, la disputa de derecho o de inter\u00e9s que se suscita entre empleadores y empleados. La negociaci\u00f3n para procurar la soluci\u00f3n de los conflictos laborales se lleva a cabo entre los representantes sindicales o unitarios de los trabajadores y los empresarios o sus representantes. En caso de desacuerdo, en algunos pa\u00edses resulta obligatoria la sumisi\u00f3n del conflicto a un procedimiento de soluci\u00f3n extrajudicial con car\u00e1cter previo a la interposici\u00f3n de una demanda judicial. Estas funciones son asumidas en Espa\u00f1a por la Fundaci\u00f3n SIMA. En los casos m\u00e1s enconados de conflictividad laboral los trabajadores pueden optar por declararse en huelga y los empresarios por aplicar el llamado cierre patronal. \u00cdndice Un conflicto laboral lo puede iniciar un \u00fanico trabajador frente a su empleador si considera que una o varias de las condiciones de trabajo en la que desarrolla su tarea le est\u00e1 resultando perjudicial. Es el denominado conflicto individual. Si el conflicto afecta a un grupo de trabajadores individualmente considerados nos encontraremos frente a un conflicto plural. Cuando el conflicto afecta a un grupo gen\u00e9rico de trabajadores, a pesar de que con posterioridad quepa la determinaci\u00f3n individual, estamos ante un conflicto colectivo. Con independencia de la clasificaci\u00f3n anterior, m\u00e1s jur\u00eddica, cabe tambi\u00e9n distinguir entre: Conflicto gremial como consecuencia de alguna problem\u00e1tica que afecte al sector al que pertenece la empresa. Conflicto proveniente de procesos sociol\u00f3gicos (discriminaci\u00f3n de g\u00e9nero, demandas de conciliaci\u00f3n del trabajo y la vida privada, diversidad cultural y discriminaci\u00f3n \u00e9tnica...) o psico-sociales (acoso laboral o sexual en el trabajo...) Conflicto de car\u00e1cter pol\u00edtico, si se plantea como consecuencia de determinados actos o leyes que realicen las autoridades gubernamentales que afecten a alg\u00fan colectivo de trabajadores. Conflicto de solidaridad. Cuando se plantea como respuesta a un perjuicio sufrido por otro colectivo distinto al que exterioriza el conflicto.", "url": "http://es.wikipedia.org/wiki/Conflictividad_laboral"}, {"content": " Condiciones de trabajo La seguridad y salud en el trabajo es un \u00e1rea interdisciplinaria relacionada con la seguridad, la salud y la calidad de vida en el empleo. Tambi\u00e9n puede estudiar el impacto del empleo o su localizaci\u00f3n en comunidades cercanas, familiares, empleadores, clientes, proveedores y otras personas. Morales: Un empleado no deber\u00eda correr riesgos de sufrir accidentes en el trabajo, ni tampoco otras personas relacionadas con la actividad laboral. Econ\u00f3micas: Muchos gobiernos aceptan que las malas condiciones de trabajo redundan en un mayor costo para el estado, por el costo del pago del seguro social para los discapacitados y del tratamiento m\u00e9dico, y la disminuci\u00f3n de la fuerza laboral. Las organizaciones tambi\u00e9n pueden sufrir desventajas econ\u00f3micas, tales como los costos burocr\u00e1ticos, la disminuci\u00f3n de la producci\u00f3n, y la p\u00e9rdida de la imagen positiva ante los restantes empleados, los consumidores y el p\u00fablico en general. Legales: Los requerimientos m\u00ednimos de salud y seguridad en las condiciones de trabajo suelen estar tipificados en el Derecho penal o el Derecho civil; suele considerarse que sin la presi\u00f3n legal las organizaciones podr\u00edan no sentirse obligadas a afrontar los costos de mejorar las condiciones de trabajo s\u00f3lo por las razones morales o de ganancia a largo plazo. Desde la d\u00e9cada de 1990 una serie de partidos de diversas regiones geogr\u00e1ficas y econ\u00f3micas expresaron sus preocupaciones acerca de los sistemas de Seguridad y Salud en el Trabajo en todo el mundo. Las siguientes estad\u00edsticas sobre los accidentes de seguridad y salud y sus costes relacionados muestran qu\u00e9: 2,2 millones de trabajadores pierden la vida cada a\u00f1o por accidentes relacionados con el trabajo 4,1 millones de trabajadores estadunidenses sufren enfermedades graves cada a\u00f1o 26,4 millones de d\u00edas de trabajo fueron perdidos en UK por accidentes laborales 4% del PIB mundial se pierde por accidentes relacionados con el trabajo 6300 trabajadores mueren cada d\u00eda como resultado de accidentes de trabajo o enfermedades relacionadas con el trabajo Estas estad\u00edsticas demuestran que hay una necesidad inmediata por parte de las organizaciones de todo el mundo para mejorar sus sistemas de gesti\u00f3n de Seguridad y Salud y esta necesidad no har\u00e1 sino crecer en el futuro. Dado que la globalizaci\u00f3n se intensifica, m\u00e1s consumidores y clientes esperan que las organizaciones sean \u00e9ticas en todos los aspectos de su negocio, incluyendo la forma en que cuidan a sus empleados. En los \u00faltimos a\u00f1os, los medios de comunicaci\u00f3n han puesto de manifiesto una serie de malas pr\u00e1cticas de ciertas organizaciones, dando lugar a un impacto negativo significativo en sus marcas y la p\u00e9rdida de confianza en su negocio. A pesar de que varias partes han expresado la necesidad de una norma de Seguridad y Salud internacional durante alg\u00fan tiempo, muchas organizaciones del mundo estaban preocupadas por c\u00f3mo afectar\u00eda trabajar con sus normativas locales. Para hacer frente a estos desaf\u00edos y proteger a los trabajadores en todo el mundo, la Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo (OIT) es un actor clave en el desarrollo de ISO 45001 ISO 45001 tambi\u00e9n tendr\u00e1 un impacto directo en la sociedad. Con los sistemas de Seguridad y Salud m\u00e1s reconocidos a nivel internacional, el n\u00famero de incidentes y accidentes se reducir\u00e1, con menos interrupciones de los procesos operativos. Esto significa un menor n\u00famero de situaciones de emergencia en el lugar de trabajo y hospitales, menos personas de baja laboral o la reducci\u00f3n de bajas para aquellos que no puedan volver al trabajo despu\u00e9s de un accidente. Con una norma internacional, las organizaciones peque\u00f1as, medianas y grandes de cualquier sector pueden establecer el punto de referencia para la gesti\u00f3n de Seguridad y Salud, las pol\u00edticas y sus pr\u00e1cticas, independientemente de las \u00e1reas geogr\u00e1ficas, pa\u00edses, culturas y jurisdicciones. Esto promover\u00e1 una mejor comunicaci\u00f3n sobre cuestiones de inter\u00e9s com\u00fan, los principios y las mejores pr\u00e1cticas en el comercio global. Esta norma permitir\u00e1 a las empresas cumplir con los requisitos normativos, incluyendo la rendici\u00f3n de cuentas, las especificaciones de gobierno \u00e9tico y corporativo, as\u00ed como auditor\u00edas. Una vez que se han puesto en marcha un marco estandarizado, pueden alinear sus operaciones con la legislaci\u00f3n y los c\u00f3digos nacionales e internacionales de conducta, la mejora de la gesti\u00f3n de riesgos y la planificaci\u00f3n de emergencias. ISO 45001 tambi\u00e9n permitir\u00e1 a las organizaciones establecer y evaluar las medidas de desempe\u00f1o para los proveedores de servicios. Como resultado, las empresas ser\u00e1n capaces de reducir los riesgos, los accidentes y sus costes asociados, as\u00ed como fomentar el bienestar de sus empleados, y partes interesadas. ISO 45001 apoya nuevas \u00e1reas de sistemas de gesti\u00f3n para asegurar una mejor compatibilidad y la gesti\u00f3n de los sistemas, por lo que la puesta en pr\u00e1ctica dentro de una organizaci\u00f3n es mucho m\u00e1s suave. Una vez publicada, la norma se aplicar\u00e1 a cualquier organizaci\u00f3n para: \u2022 Establecer e implementar un sistema de Seguridad y Salud en el Trabajo reconocido internacionalmente para reducir o minimizar los riesgos para el personal y otras partes interesadas \u2022 Mantener y mejorar constantemente su desempe\u00f1o en Seguridad y Salud \u2022 Mantener todos sus procesos en l\u00ednea con sus pol\u00edticas de Seguridad y Salud establecidas para una norma reconocida internacionalmente.", "url": "http://es.wikipedia.org/wiki/Condiciones_de_trabajo"}, {"content": " Ley de reformas al C\u00f3digo Sustantivo del Trabajo de Colombia La Ley 50 de 1990 hace parte del derecho laboral colombiano. ella se introducen reformas al C\u00f3digo Sustantivo del Trabajo y se dictan otras disposiciones alrededor de las relaciones laborales y la seguridad social Colombia. \u00cdndice Se da contexto de entrada la apertura econ\u00f3mica y modernizaci\u00f3n productiva Colombia. Su principal prop\u00f3sito fue liberar las rigideces de las relaciones laborales con el fin de mejorar las condiciones de las empresas colombianas el nuevo modelo econ\u00f3mico de globalizaci\u00f3n. Se crea la figura de los fondos de cesant\u00edas para administrar las cesant\u00edas de los empleados y con el fin de fomentar la demanda de papeles el mercado de valores, dinamizando el sector financiero. Estas son vigiladas por la Superintendencia Financiera de Colombia. Se introducen reformas al C\u00f3digo Sustantivo del Trabajo tales como: Implementaci\u00f3n de los contratos a t\u00e9rmino fijo, el empleo temporal y diversas modalidades de subcontrataci\u00f3n, detrimento de los trabajadores.", "url": "http://es.wikipedia.org/wiki/Ley_de_reformas_al_C%C3%B3digo_Sustantivo_del_Trabajo_de_Colombia"}, {"content": " \u00c9tica protestante del trabajo La \u00e9tica protestante del trabajo, tambi\u00e9n llamada \u00e9tica puritana del trabajo en EE. UU.), es un concepto utilizado en Sociolog\u00eda, Econom\u00eda e Historia, atribuible al trabajo del alem\u00e1nMax Weber. Se basa en la noci\u00f3n de que el \u00e9nfasis calvinista en la necesidad de trabajar duro como componente del atractivo y el \u00e9xito personal es una se\u00f1al de la salvaci\u00f3n del individuo. Este concepto se apoya en que desde Lutero los protestantes hab\u00edan reconceptualizado universalmente el trabajo diligente como signo de gracia. Aunque el Catolicismo ense\u00f1aba que las buenas obras son necesarias para la salvaci\u00f3n (entendida como un acontecimiento futuro), los reformadores predicaron que las buenas obras eran solo una consecuencia de la salvaci\u00f3n ya otorgada. Los te\u00f3logos calvinistas y luteranos predicaban sin embargo que uno s\u00f3lo podr\u00eda ser salvado por la predestinaci\u00f3n de Dios. Como es imposible saber si una persona est\u00e1 predestinada (alguien podr\u00eda no ser recompensado en vida con la \"gracia de la perseverancia\") discernimos que una persona fue electa o predestinada observando su estilo de vida. Esto convierte al trabajo duro y la frugalidad en dos consecuencias de ser elegido (predestinado). Es la raz\u00f3n por la que a los protestantes les atra\u00edan estas cualidades, se\u00f1ales de la salvaci\u00f3n a la que se cre\u00edan predestinados. El concepto de \u00e9tica protestante del trabajo olvida la prosperidad del antiguo estado italiano de Lombard\u00eda, as\u00ed como de las ciudades-estado de G\u00e9nova y Venecia, que eran las regiones m\u00e1s pr\u00f3speras e influyentes de Europa durante el Renacimiento. Asimismo olvida el papel de Austria como serio rival de Prusia (aunque menos belicosa y con m\u00e1s recursos que \u00e9sta), y que en la Guerra de los Treinta A\u00f1os la supremac\u00eda que soportaba la causa contra la cat\u00f3licaAustria fue la tambi\u00e9n cat\u00f3lica Francia, que era de lejos el estado m\u00e1s poderoso en Europa en el siglo XVII, hasta que Luis XIV arruin\u00f3 el pa\u00eds con una sucesi\u00f3n interminable de guerras. Adem\u00e1s, en la actualidad el ejemplo del lejano oriente nos muestra que un pa\u00eds puede ser pr\u00f3spero en t\u00e9rminos relativos y absolutos sin tener un \u00e1pice de sustrato cristiano, lo que rebate el argumento de que una \u00e9tica estricta del trabajo pueda ser un valor exclusivamente protestante. Aunque Jap\u00f3n es el ejemplo m\u00e1s claro de ello tambi\u00e9n podemos citar a Taiw\u00e1n, Hong Kong, Singapur y la Rep\u00fablica Popular China tras el mandato de Deng Xiaoping. Estos pa\u00edses han contrapuesto en tiempos recientes el concepto de \u00e9tica confuciana del trabajo al de la \u00e9tica protestante o al menos han importado o adoptado valores similares sin el apoyo del Protestantismo. El desarrollo avanzado del capitalismo en naciones o regiones cat\u00f3licas como el norte de Italia o de Espa\u00f1a, Baviera, Renania, y Francia (y no hablemos del desarrollo de los estados no cristianos en el extremo oriental y sudoriental de Asia), se cita frecuentemente como contraargumento de los factores geogr\u00e1ficos, pol\u00edticos y otros factores seculares que condujeron al primer desarrollo capitalista acaecido en Europa. Se argumenta que la causa principal habr\u00eda sido el fortalecimiento del derecho de propiedad y la reducci\u00f3n de los costes comerciales con el declive y monetarizaci\u00f3n del feudalismo, o incluso el incremento de los salarios reales que tuvo lugar tras la epidemia de la peste bub\u00f3nica. Entre los cr\u00edticos modernos del concepto de \u00e9tica protestante del trabajo tenemos por un lado a quienes pretenden hacer una deconstrucci\u00f3n de la teor\u00eda y por otro a los anarquistas, que rechazan que el trabajo sea un bien universal, algo divino o persiga un fin noble per se. Escritores como Henry David Thoreau y Samuel Johnson han fundado grupos cr\u00edticos modernos que entre otras cosas critican esta teor\u00eda como el que se agrupa en torno a la revista brit\u00e1nicaThe Idler.", "url": "http://es.wikipedia.org/wiki/%C3%89tica_protestante_del_trabajo"}, {"content": " El acoso laboral o acoso moral en el trabajo, conocido com\u00fanmente a trav\u00e9s del t\u00e9rmino ingl\u00e9smobbing: \u2018asediar\u2019, \u2018acosar\u2019, \u2018acorralar en grupo\u2019,[1] es tanto la acci\u00f3n de un hostigador u hostigadores conducente a producir miedo, terror, desprecio o des\u00e1nimo en el trabajador afectado hacia su trabajo, como el efecto o la enfermedad que produce en el trabajador. Esta persona o grupo de personas reciben una violenciapsicol\u00f3gica injustificada a trav\u00e9s de actos negativos y hostiles dentro o fuera del trabajo por parte de grupos sociales externos, de sus compa\u00f1eros (\"acoso horizontal\", entre iguales), de sus subalternos (en sentido vertical ascendente) o de sus superiores (en sentido vertical descendente, tambi\u00e9n llamado bossing, del ingl\u00e9s boss, jefe). Dicha violencia psicol\u00f3gica se produce de forma sistem\u00e1tica y recurrente durante un tiempo prolongado, a lo largo de semanas, meses e incluso a\u00f1os, y a la misma en ocasiones se a\u00f1aden \"accidentes fortuitos\" y hasta agresiones f\u00edsicas, en los casos m\u00e1s graves. Una situaci\u00f3n de acoso muy prolongada en el tiempo, adem\u00e1s de enfermedades o problemas psicol\u00f3gicos, puede desembocar, en situaciones extremas, en el suicidio de la v\u00edctima. Lo que se pretende en \u00faltimo t\u00e9rmino con este hostigamiento, intimidaci\u00f3n o perturbaci\u00f3n (o normalmente la conjugaci\u00f3n de todas ellas) es el abandono del trabajo por parte de la v\u00edctima \u2014o v\u00edctimas\u2014, la cual es considerada por sus agresores como una molestia o amenaza para sus intereses personales (necesidad de extorsi\u00f3n, ambici\u00f3n de poder, de riquezas, posici\u00f3n social, mantenimiento del statu quo, etc.) El t\u00e9rmino mobbing (del verbo ingl\u00e9s to mob, con el significado antes aludido) proviene de la etolog\u00eda, ciencia que estudia el comportamiento de los animales, sobre todo del campo de la ornitolog\u00eda, donde la conducta defensiva de un grupo de peque\u00f1os p\u00e1jaros consiste en el atosigamiento continuado a un enemigo m\u00e1s grande, con frecuencia un ave rapaz. Estos comportamientos en la naturaleza terminan frecuentemente, o bien con la huida, o con la muerte del animal acosado por varios otros. El acoso laboral como riesgo psicosocial podr\u00eda ser confundido con otra manifestaci\u00f3n patol\u00f3gica laboral denominada 's\u00edndrome del trabajador quemado', o burnout. Sin embargo no representan el mismo fen\u00f3meno, pues literalmente el burn-out significa \"estar quemado\" o desgastado por circunstancias actitudinales o caracter\u00edsticas inherentes a la profesi\u00f3n o el trabajo, el cual genera en el trabajador una intensa demanda en el aspecto emocional, exigencia muy com\u00fan entre maestros o enfermeras, por citar dos ejemplos. El mobbing tambi\u00e9n es confundido con el estr\u00e9s y tiene paralelismos en sus manifestaciones con el acoso escolar, al que se asemeja en gran medida. En la mayor\u00eda de los casos, tanto en el acoso escolar como en el laboral, las estrategias que utilizan los acosadores o mobbers son sutiles, como se ha visto m\u00e1s bien de \u00edndole psicol\u00f3gica, pues la intenci\u00f3n es no dejar rastro o huella del acoso. Lo que se pretende es hacer pasar al acosado, o mobbed, por incompetente, improductivo o problem\u00e1tico y, de paso, no poder ser acusados de nada, debido a la dif\u00edcil demostrabilidad de una agresi\u00f3n de tipo psicol\u00f3gico. A tales efectos, una t\u00e1ctica muy com\u00fan es la provocaci\u00f3n continuada, a trav\u00e9s de la cual se intenta que la v\u00edctima, debido precisamente a la tensi\u00f3n o estr\u00e9s a que vive sometida, acabe \"explotando\" y, en un arranque de ira, traicion\u00e1ndose a s\u00ed misma, bien de palabra o acto, con lo que ya se ha logrado el pretexto para el castigo o la expulsi\u00f3n, y as\u00ed el acosador puede lavarse las manos. En este sentido, en una reciente sentencia del Juzgado de lo Social de Santander se establece un \u00abconcepto uniforme de mobbing\u00bb. Este juzgado entiende por mobbing \u00abaquella presi\u00f3n laboral tendente a la autoeliminaci\u00f3n de un trabajador mediante su denigraci\u00f3n\u00bb.[3] El mobbing puede desembocar en enfermedad profesional, es decir, derivada del trabajo, aunque tanto autoridades como empresas se muestran muy reacias a admitir esta circunstancia como tal. El acoso laboral, al producirse, siempre debe ser comprobable. A pesar de que puede llegar a utilizar t\u00e1cticas muy sutiles y que las conductas de acoso llegan a tener un car\u00e1cter clandestino, por no dejar excesivas huellas externas, ni contar con testigos dispuestos a revelar lo que han presenciado, el \u00e1mbito de la evaluaci\u00f3n del acoso en el trabajo debe ser prioritariamente algo objetivo y no meramente subjetivo. Su definici\u00f3n correcta implica establecer y objetivar el car\u00e1cter real y fehaciente de una serie de comportamientos que, a pesar de que son habitualmente negados por quienes los practican, se pueden establecer o acreditar externamente por testigos, registros, grabaciones o documentos. Tales indicadores objetivables muestran que el mobbing no se encuentra tan solo en una especie de mente paranoide o autorreferencial de las v\u00edctimas, sino que las conductas de hostigamiento que lo originan existen en la realidad, incluso fuera del espacio laboral, trascendiendo a la familia, el hogar y los c\u00edrculos sociales que frecuenta la persona. Seg\u00fan el profesor I\u00f1aki Pi\u00f1uel y Zabala son estrategias habituales en el acoso laboral las siguientes: Gritar, avasallar o insultar a la v\u00edctima cuando est\u00e1 sola o en presencia de otras personas. Asignarle objetivos o proyectos con plazos que se saben inalcanzables o imposibles de cumplir, y tareas que son manifiestamente inacabables en ese tiempo. Sobrecargar selectivamente a la v\u00edctima con mucho trabajo. Amenazar de manera continuada a la v\u00edctima o coaccionarla. Quitarle \u00e1reas de responsabilidad clave, ofreci\u00e9ndole a cambio tareas rutinarias, sin inter\u00e9s o incluso ning\u00fan trabajo que realizar (\"hasta que se aburra y se vaya\"). Modificar sin decir nada al trabajador las atribuciones o responsabilidades de su puesto de trabajo. Tratarle de una manera diferente o discriminatoria, usar medidas exclusivas contra \u00e9l, con vistas a estigmatizarlo ante otros compa\u00f1eros o jefes (excluirle, discriminarle, tratar su caso de forma diferente, trasladarle a puestos inferiores, rebajarle el sueldo). Ignorarle (\"hacerle el vac\u00edo\") o excluirlo, hablando s\u00f3lo a una tercera persona presente, simulando su no existencia (\"ningune\u00e1ndolo\") o su no presencia f\u00edsica en la oficina, o en las reuniones a las que asiste (\"como si fuese invisible\"). Retener informaci\u00f3n crucial para su trabajo o manipularla para inducirle a error en su desempe\u00f1o laboral, y acusarle despu\u00e9s de negligencia o faltas profesionales. Difamar a la v\u00edctima, extendiendo por la empresa u organizaci\u00f3n rumores maliciosos o calumniosos que menoscaban su reputaci\u00f3n, su imagen o su profesionalidad. Infravalorar o no valorar en absoluto el esfuerzo realizado por la v\u00edctima, neg\u00e1ndose a evaluar peri\u00f3dicamente su trabajo. Bloquear el desarrollo o la carrera profesional, limitando retrasando o entorpeciendo el acceso a promociones, cursos o seminarios de capacitaci\u00f3n. Ignorar los \u00e9xitos profesionales o atribuirlos maliciosamente a otras personas o a elementos ajenos a \u00e9l, como la casualidad, la suerte, la situaci\u00f3n del mercado, etc. Criticar continuamente su trabajo, sus ideas, sus propuestas, sus soluciones, etc.; o simplemente no tomarlas en cuenta bajo cualquier pretexto. Monitorizar o controlar malintencionadamente su trabajo con vistas a atacarle o a encontrarle faltas o formas de acusarle de algo. Castigar duramente o impedir cualquier toma de decisi\u00f3n o iniciativa personal en el marco de sus responsabilidades y atribuciones. Bloquear administrativamente a la persona, no d\u00e1ndole traslado, extraviando, retrasando, alterando o manipulando documentos o resoluciones que le afectan. Ridiculizar su trabajo, sus ideas o los resultados obtenidos ante los dem\u00e1s trabajadores, caricaturiz\u00e1ndolo o parodi\u00e1ndolo. Invadir la privacidad del acosado interviniendo su correo, su tel\u00e9fono, revisando sus documentos, armarios, cajones, etc. Robar, destruir o sustraer elementos clave para su trabajo. Atacar sus convicciones personales, ideolog\u00eda o religi\u00f3n. Animar a otros compa\u00f1eros/jefes a participar en cualquiera de las acciones anteriores mediante la persuasi\u00f3n, la coacci\u00f3n o el abuso de autoridad.[2] No siempre el acoso tiende a la eliminaci\u00f3n del compa\u00f1ero o subordinado inc\u00f3modo. Frecuentemente lo que pretende quien acosa es mostrar a la v\u00edctima o a los dem\u00e1s su poder, y hacerlo mediante la destrucci\u00f3n de aquel al que va a victimizar. Incluso marcar o mostrar un ejemplo de lo que puede ocurrirle a alguien. El llamado \"mobbing maternal\" o, m\u00e1s propiamente, acoso contra las mujeres embarazadas, es uno de estos casos en los que no se busca la destrucci\u00f3n de la v\u00edctima de forma directa, sino que a pesar de que lo anterior se consiga igualmente, lo que se busca m\u00e1s inmediata y directamente es mostrar un ejemplo de lo que le puede pasar a \"la que se atreva a\" quedarse embarazada. Es un tipo castigo ejemplarizante que debe servir de aviso para otras mujeres que observan lo que le ocurre a la v\u00edctima y que de este modo no se atreven ya a quedarse embarazadas. Seg\u00fan datos de la \"Fundaci\u00f3n Madrina\", la mitad de las mujeres que ellos atienden han sufrido mobbing en el momento en que se han quedado embarazadas. El Estudio Cisneros-XI, elaborado por el profesor I\u00f1aki Pi\u00f1uel y Zabala, recoge que: - El 18 % de las trabajadoras denuncian que en su organizaci\u00f3n se producen presiones contra las mujeres por causa de su maternidad. - El 8 % de las trabajadoras acosadas refieren como causa principal del mobbing su maternidad. - El 16 % de las trabajadoras acosadas lo son por reclamar derechos laborales que les corresponden. - El 16 % de las trabajadoras acosadas denuncian acoso simplemente por el hecho de ser mujeres. Personas que tienen mayor probabilidad de ser envidiadas por sus caracter\u00edsticas personales, sociales o familiares (por su \u00e9xito social, su buena fama, inteligencia, apariencia f\u00edsica). El mobbing suele afectar a trabajadores perfectamente v\u00e1lidos y capaces, bien valorados y creativos. Muy frecuentemente se trata de adultos reconocidos por sus cualidades, de forma que suelen estar, parad\u00f3jicamente, entre los mejores de la organizaci\u00f3n. En otros casos se debe a haberse resistido la v\u00edctima a participar, colaborar o a \"mirar a otro lado\" mientras se produc\u00edan \"enjuagues\", es decir, por aquello que conocen o han presenciado. Otro perfil es el de aquellos que presentan un exceso de ingenuidad y buena fe y que no saben hacer frente desde el principio a aquellos que pretenden manipularlos o perjudicarlos. Es muy frecuente que se seleccione a las v\u00edctimas entre personas que presenten un factor de mayor vulnerabilidad personal, familiar o social (inmigrantes, discapacitados, enfermos, v\u00edctimas de violencia dom\u00e9stica, mujeres u hombres atractivos...). En estos casos la posibilidad de hacer frente a los acosadores disminuye, vi\u00e9ndose facilitada la impunidad de \u00e9stos. Las v\u00edctimas, pues, suelen ser personas con elevada \u00e9tica, honradez y rectitud, as\u00ed como con un alto sentido de la justicia. Personas con alguna caracter\u00edstica que los distingue, como las ya apuntadas (j\u00f3venes, mujeres, minor\u00edas...). Personas altamente capacitadas. Personas populares, l\u00edderes natos. Personas con una elevada capacidad emp\u00e1tica, sensibilidad o comprensi\u00f3n del sufrimiento ajeno. Personas con situaciones personales o familiares altamente satisfactorias. Personas en situaciones de alta vulnerabilidad, etc.[4] El fin \u00faltimo del acosador es el \"asesinato psicol\u00f3gico\" de la v\u00edctima, y el motivo principal encubrir la propia mediocridad, todo ello debido al miedo y la inseguridad que experimentan los acosadores hacia sus propias carreras profesionales. De este modo se puede desviar la atenci\u00f3n o desvirtuar las situaciones de riesgo para ellos, haciendo de las v\u00edctimas verdaderos chivos expiatorios de las organizaciones. La mera presencia de la v\u00edctima en el lugar de trabajo desencadena, debido a sus caracter\u00edsticas diferenciales, una serie de reacciones inconscientes, causadas por los problemas psicol\u00f3gicos previos que presentan los hostigadores. En otras ocasiones, el temor procede de la amenaza que supone para \u00e9stos el conocimiento por parte de la v\u00edctima de situaciones irregulares, ilegales o de fraudes. Los agentes t\u00f3xicos del acoso son en la mayor\u00eda de los casos los superiores o jefes, apoyados a menudo por \"esbirros\" o \"sicarios\". Tambi\u00e9n hay muchos acosadores entre los propios compa\u00f1eros de la v\u00edctima, y se calcula que, en un 4 % de casos, el mobbing es de tipo ascendente, es decir, del subordinado al superior. Es frecuente la actuaci\u00f3n de los acosadores en grupos o bandas de acoso, y los actos de hostigamiento suelen ser, como se ha visto, gritos, insultos, reprensiones constantes, humillaciones, falsas acusaciones, amenazas, obstaculizaciones, \"bromitas\", motes... Todo lo cual puede desembocar en el aut\u00e9ntico linchamiento psicol\u00f3gico de la v\u00edctima, que si es practicado entre todos los trabajadores es muy dif\u00edcil de probar, por lo que el \"asesinato psicol\u00f3gico\" habr\u00e1 resultado perfecto.[5] La exposici\u00f3n a estas conductas de hostigamiento reales y observables no es algo casual sino plenamente causal o intencional puesto que quien acosa intenta, con mayor o menor consciencia de ello, un da\u00f1o o perjuicio para quien resulta ser el blanco de esos ataques, muy especialmente el amilanamiento y la quiebra de su resistencia psicol\u00f3gica a medio plazo. Todo proceso de acoso psicol\u00f3gico en el trabajo tiene como objetivo intimidar, reducir, aplanar, apocar, amedrentar y consumir emocional e intelectualmente a la v\u00edctima, con vistas a anularla, someterla o eliminarla de la organizaci\u00f3n, que es el medio a trav\u00e9s del cual el acosador canaliza y satisface una serie de impulsos y tendencias psicop\u00e1ticas. No es infrecuente encontrar (aunque no es siempre el caso) que esa necesidad insaciable de agredir, controlar y destruir que suelen presentar los hostigadores, procede de una serie de tendencias psicopatol\u00f3gicas o de personalidades m\u00f3rbidas o prem\u00f3rbidas. Estas psicopat\u00edas corresponden a autopromotores aberrantes, maquiav\u00e9licos, narcisistas o paranoides, que aprovechan la situaci\u00f3n que les brindan los entornos m\u00e1s o menos turbulentos o desrregulados de las modernas organizaciones para cebarse sobre sus v\u00edctimas. Con todo, los agresores abusan y se prevalen corrientemente de su posici\u00f3n de poder jer\u00e1rquico formal, pero del mismo modo recurren a su poder de tipo informal (los \"poderes f\u00e1cticos\") dentro de la organizaci\u00f3n para remediar sus frustraciones a trav\u00e9s de la violencia psicol\u00f3gica sobre otros, compensar sus complejos o dar rienda suelta a sus tendencias m\u00e1s agresivas y antisociales. Son profesionales m\u00e1s frecuentemente afectados los funcionarios y el personal laboral contratado de las administraciones p\u00fablicas (central, regional o local), los profesores investigadores de las universidades p\u00fablicas y privadas, los trabajadores de la ense\u00f1anza primaria, media o universitaria, inform\u00e1ticos, auditores, los trabajadores de la salud, cuidadores de guarder\u00edas y escuelas infantiles, personal de hosteler\u00eda y turismo, personal de bancos e instituciones financieras, oficiales de marina mercante, as\u00ed como los miembros de organizaciones denominadas ideol\u00f3gicas (instituciones y organizaciones caritativas o religiosas, partidos pol\u00edticos, sindicatos). En general, todo el sector de los servicios resulta afectado en mayor proporci\u00f3n.[6] La empresa France T\u00e9l\u00e9com est\u00e1 siendo investigada por los numerosos suicidios registrados recientemente entre los trabajadores de esta empresa. La empresa, que quer\u00eda reducir plantilla pero no pod\u00eda despedir a muchos trabajadores por ser funcionarios, llev\u00f3 a cabo una campa\u00f1a de desmotivaci\u00f3n de los mismos para conseguir que renunciaran voluntariamente a su trabajo. Se investiga si el estr\u00e9s y depresi\u00f3n general que se gener\u00f3 fue tan grande que cuarenta y seis de los trabajadores afectados se suicidaron y otros quince lo intentaron.[8][9] Bajas laborales que el acosador suele aprovechar contra el trabajador, acus\u00e1ndolo de bajo rendimiento.[10] Otras consecuencias: Agresividad de la v\u00edctima con la familia. Aumento de la conflictividad con la familia. Aumento de las enfermedades de los hijos y problemas escolares. Retraimiento con la familia y amigos. Abandono de los amigos y rechazo por parte del entorno de la v\u00edctima, cansados de la \"obsesi\u00f3n\" con el problema laboral. \u00abNo te quejes, que nosotros no estamos mejor: el \"puteo\" va con el sueldo\u00bb. Falta de apoyo de los familiares ante los intentos de la v\u00edctima de hacer frente a la situaci\u00f3n, legal o psicol\u00f3gicamente. Estigmatizaci\u00f3n social en los sectores de actividad laboral pr\u00f3ximos.[11] El desenlace habitual de la situaci\u00f3n de acoso laboral suele significar la salida de la v\u00edctima de la organizaci\u00f3n de manera voluntaria o forzosa. Otras consecuencias pueden ser el traslado, o incluso el pase a situaci\u00f3n de incapacidad permanente. La recuperaci\u00f3n definitiva de la v\u00edctima suele durar a\u00f1os y, en casos extremos, no se recupera nunca la capacidad de trabajo. Afirma I\u00f1aki Pi\u00f1uel que \u00abEn muchos casos, el mobbing persiste incluso despu\u00e9s de la salida de la v\u00edctima de la empresa, con informes negativos o calumniosos a futuros empleadores, eliminando as\u00ed la empleabilidad externa de la v\u00edctima. Se trata de una especie de re-mobbing\u00bb.[6] En el C\u00f3digo Penal de Espa\u00f1a, el acoso laboral est\u00e1 tipificado dentro de los delitos de torturas y contra la integridad moral. Se entiende por tal: \u00abEl hostigamiento psicol\u00f3gico u hostil en el marco de cualquier actividad laboral o funcionarial, que humille al que lo sufre, imponiendo situaciones de grave ofensa a la dignidad\u00bb. La reforma tambi\u00e9n trata de dar respuesta penal a la aparici\u00f3n de conductas acosadoras de hostigamiento y abuso, en la mayor\u00eda de los casos con fines especuladores, como cuando se trata de forzar a alguien a irse de su casa, independientemente de que \u00e9sta sea propia o arrendada. El acoso se regula expresamente como una forma de coacci\u00f3n que, de probarse, acarrea penas de \u00abun a\u00f1o y nueve meses a tres a\u00f1os de prisi\u00f3n, o multa de 18 a 24 meses\u00bb.[12][13] En junio de 2011, en virtud de la resoluci\u00f3n del Ministerio de Pol\u00edtica Territorial y Administraci\u00f3n P\u00fablica, de 05/05/2011, el gobierno aprob\u00f3 un reglamento para regular el acoso laboral en la Administraci\u00f3n. De acuerdo con dicha resoluci\u00f3n, actuaciones como mantener a un funcionario sin trabajo u ordenarle tareas in\u00fatiles; reprenderle reiteradamente delante de otras personas; difundir rumores falsos sobre su profesionalidad o vida privada; tomar represalias si ha protestado por la organizaci\u00f3n del trabajo, etc., ser\u00e1n consideradas acoso laboral.[14][15] En la Rep\u00fablica Oriental del Uruguay no existe ley espec\u00edfica al respecto. S\u00ed protecci\u00f3n gen\u00e9rica a nivel constitucional y mediante normas internacionales ratificadas por el pa\u00eds. El parlamento tiene a estudio tres proyectos de ley, dos en C\u00e1mara de Representantes y uno en C\u00e1mara de Senadores. Los proyectos a estudio de la C\u00e1mara de Representantes fueron ingresados por su orden, el primero en el a\u00f1o 2009 y el segundo en el 2012 y el tercero ingres\u00f3 al Senado el 31 de julio de 2013.[16] En la Rep\u00fablica de Colombia se expidi\u00f3 la ley 1010 de 2006 por medio de la cual se adoptan medidas para prevenir, corregir y sancionar el acoso laboral y otros hostigamientos en el marco de las relaciones de trabajo. Seg\u00fan I\u00f1aki Pi\u00f1uel, el reproche m\u00e1s frecuente que se dirigen a s\u00ed mismas las v\u00edctimas del acoso laboral es \u00abno haber hecho frente a tiempo al problema. La negaci\u00f3n del problema suele ser el primer y principal obst\u00e1culo para comenzar a darle respuesta y soluci\u00f3n\u00bb, de manera que se pretende hacer frente cuando ya es demasiado tarde. Esta negaci\u00f3n o inhibici\u00f3n ante el problema se produce cuando el afectado percibe, s\u00ed, \u00abuna amenaza extraordinaria para su integridad\u00bb, pero \u00abcuyo afrontamiento efectivo es percibido como extremadamente doloroso\u00bb. Se deja pasar el tiempo con la ilusi\u00f3n de que \u00e9ste lo remedia todo, pero la experiencia pr\u00e1ctica apunta a todo lo contrario: lo que se produce en realidad es el \u00abenquistamiento\u00bb del problema. Por tanto, es muy necesario plantar cara de manera decidida desde el primer momento, ya que \u00abel mecanismo destructivo del hostigamiento psicol\u00f3gico no puede operar c\u00f3modamente contra una v\u00edctima activa y asertiva que da respuestas. [...] El acosador requiere para su actuaci\u00f3n de la \"paralizaci\u00f3n\" de la v\u00edctima desde el principio y que \u00e9sta no haga nada. El mecanismo perverso del mobbing requiere y cuenta con esta par\u00e1lisis\u00bb. De esta manera, se aconseja al trabajador y a las organizaciones que lo apoyan: Tomar conciencia del derecho a la dignidad en el trabajo. Labor preventiva. Informaci\u00f3n. Asistencia, apoyo y entrenamiento en la respuesta activa por parte de especialistas. Evitar a toda costa el retraso en la soluci\u00f3n del problema. Este retraso en el afrontamiento activo del problema, as\u00ed como la llamada \"reacci\u00f3n poli\u00e1nica\" ('no querer ver el mal', 'no pensar mal', 'no criticar', 'no hacer da\u00f1o a nadie'), para I\u00f1aki Pi\u00f1uel, lo \u00fanico que consiguen es facilitar el camino al acosador hacia nuevas agresiones y nuevas v\u00edctimas.[17] Seg\u00fan Nora Rodr\u00edguez, otras acciones recomendables son: ser menos previsible, actuar con decisi\u00f3n cuando alguien evite el contacto directo y solo se vale de indirectas, no discutir in\u00fatilmente ni recurrir a amenazas, no implicar a otros gratuitamente con sus comentarios y mantenerse firme y hablar siempre delante de testigos.[18]", "url": "http://es.wikipedia.org/wiki/Acoso_laboral"}, {"content": " Flexibilidad laboral La flexibilidad laboral o desregulaci\u00f3n del mercado de trabajo, hace referencia a la fijaci\u00f3n de un modelo regulador de los derechos laborales que elimine trabas y regulaciones para contratar y despedir empleados por parte de las empresas y organizaciones privadas. La flexibilidad laboral est\u00e1 relacionada con las medidas de regulaci\u00f3n del mercado laboral en lo referente a la libertad de contrataci\u00f3n y el contrato individual de trabajo,[1] para flexibilizar los mecanismos logrados por los sindicatos en el siglo XX, esperando con ello mantener el crecimiento de todo el sector privado. De acuerdo con los partidarios de aumentar la flexibilidad laboral esta permite mayores oportunidades a las empresas y a las personas, en el mundo globalizado donde las estructuras r\u00edgidas y las legislaciones abultadas y complejas resultar\u00edan impedimentos a ser superados en pos de mayor libertad para la poblaci\u00f3n econ\u00f3micamente activa. Por otra parte diversos economistas heterodoxos como el premio Nobel Joseph Stiglitz o el economista institucionalistaHa-Joon Chang han criticado el t\u00e9rmino que califican como eufemismo para \"inseguridad o mutabilidad del puesto de trabajo\", y niegan que en todos los casos tenga el efecto positivo que le atribuyen los partidarios de la flexibilidad.[2] \u00cdndice Los partidarios de la mayor flexibilizaci\u00f3n laboral consideran que puede ayudar a la creaci\u00f3n de empleo a trav\u00e9s de la reducci\u00f3n del costo de la mano de obra o del tiempo de jornada o de contrataci\u00f3n. Sin embargo, sus detractores se\u00f1alan que en muchos casos una mayor liberalizaci\u00f3n de las condiciones de contrataci\u00f3n no han ido acompa\u00f1adas de un aumento del empleo, como durante la crisis econ\u00f3mica de 2008-2012 en Europa, y s\u00f3lo persigue una reducci\u00f3n de los gastos de personal en las empresas sin fortalecer el empleo a largo plazo. Para algunos partidarios de la mayor flexibilizaci\u00f3n que plantean sus argumentos desde el an\u00e1lisis econ\u00f3mico del derecho y otras fuentes afines, carece de sentido establecer m\u00faltiples derechos en favor de cada vez menos personas, engendrando beneficios de los cuales solo algunas personas gozan cabalmente, y que no beneficiar\u00edan en estos tiempos a la mayor parte de empleadores y empleados. Para sus detractores la flexibilizaci\u00f3n comporta mayor inseguridad jur\u00eddica para los empleados y mayor eventualidad, dificultando el ejercicio efectivo de los derechos laborales por parte de asociaciones de trabajadores o sindicatos. Para los partidarios de la flexibilidad esta reduce costes laborales a las empresas lo cual les permite aumentar su productividad y a su vez generar m\u00e1s plazas de trabajo, lo que a la larga tendr\u00eda como consecuencia el incremento del ingreso y el tiempo libre.[3] Sin embargo, la reducci\u00f3n de costes usualmente ha sido usada para poder declarar mayores beneficios y conseguir mayor cotizaci\u00f3n burs\u00e1til de las acciones de la compa\u00f1\u00eda (beneficiando al accionariado m\u00f3vil en detrimento de los empleados). Adem\u00e1s la nada impide que la flexibilidad sea usada para despedir a trabajadores con derechos m\u00e1s consolidados y sustituirlos por otros con menos experiencia y que acepten salarios m\u00e1s bajos, por lo cual el efecto a largo plazo no est\u00e1 determinado por la mera existencia de mayor flexibilidad. Para los contrarios a la flexibilizaci\u00f3n, muchos problemas asociados a la desregulaci\u00f3n del mercado laboral provienen de debilidades de las estructuras jur\u00eddicas donde se aplica,[cita requerida] que permiten sacar ventajas m\u00e1s all\u00e1 del contrato o acuerdo establecido, lo que vuelve necesaria la consolidaci\u00f3n de la seguridad jur\u00eddica como pilar de una econom\u00eda de mercado. As\u00ed en muchos pa\u00edses donde se han producido flexibilizaciones ha aumentado la precariedad del empleo, y muchos trabajadores necesitan varios trabajos o actividades para lograr un ingreso suficiente. Este fen\u00f3meno ser\u00eda visible en el aumento del trabajo remunerado por comisiones, la contrataci\u00f3n por hora, la subcontrataci\u00f3n, el trabajo temporal, el autoempleo, etc. Algunos remontan el origen de algunas de las ideas favorables a la flexibilidad laboral al toyotismo, en relaci\u00f3n a la planta japonesa de autom\u00f3viles que super\u00f3 el modelo fordista de producci\u00f3n a finales de los 70. Sus principales caracter\u00edsticas son: Alta rotaci\u00f3n en los puestos de trabajo/roles. Est\u00edmulos sociales a trav\u00e9s del fomento del trabajo en equipo y la identificaci\u00f3n transclase entre jefe-subalterno. Sistema just in time; que revalora la relaci\u00f3n entre el tiempo de producci\u00f3n y la circulaci\u00f3n de la mercanc\u00eda a trav\u00e9s de la l\u00f3gica de menor actividad obrera en la cadena productiva y un aceleramiento de la demanda que acerca al \"stock 0\" y permite prescindir de la bodega y sus altos costos por concepto de almacenaje. Reducci\u00f3n de costos de planta permite traspasar esa baja al consumidor y aumentar progresivamente el consumo en las distintas clases sociales.", "url": "http://es.wikipedia.org/wiki/Flexibilidad_laboral"}, {"content": " Posfordismo Una caracter\u00edstica del posfordismo es la feminizaci\u00f3n de la fuerza de trabajo. El posfordismo o postfordismo es el sistema de producci\u00f3n que se encontrar\u00edan en la mayor\u00eda de los pa\u00edses actualmente, seg\u00fan la teor\u00eda que lo sustenta. Se diferencia del fordismo, sistema de producci\u00f3n usado en las plantas automotrices de Henry Ford, en que en estos los trabajadores se encontraban en una estructura de producci\u00f3n en l\u00ednea, y realizaban tareas repetitivas especializadas. El posfordismo se caracteriza por los siguientes atributos: Nuevas tecnolog\u00edas de informaci\u00f3n \u00c9nfasis en los tipos de consumidor, en contraste con el previo \u00e9nfasis en las clases sociales. Surgimiento de los servicios y trabajadores de 'cuello blanco'. \u00cdndice El posfordismo se puede aplicar en un amplio contexto para describir todo un sistema de procesos sociales modernos ya que describe el mundo tal y como es hoy, varios pensadores han expresado sus diferentes puntos de vista sobre la implicaci\u00f3n del post-fordismo en la sociedad actual, aunque como la teor\u00eda contin\u00faa evolucionando, han surgido tres escuelas de pensamiento diferentes que analizan el post-fordismo, estas son: la de la especializaci\u00f3n flexible, el neo-schumpeterismo y la escuela de la regulaci\u00f3n Creen que los cambios fundamentales en la econom\u00eda internacional, especialmente al principio de los 70, hicieron cambiar la producci\u00f3n en masa con un nuevo \u201cmodus operandi\u201d conocido como especializaci\u00f3n flexible. Factores como la crisis del petr\u00f3leo de 1973, incrementaron la competencia con los mercados extranjeros (especialmente los del sudeste asi\u00e1tico) y factores tales como la globalizaci\u00f3n, el fin de la posguerra, y el aumento de las privatizaciones hicieron al viejo sistema de producci\u00f3n en masa incompetente En vez de producir bienes gen\u00e9ricos, las empresas ven ahora m\u00e1s rentable producir diversas l\u00edneas de productos orientadas a diferentes grupos de consumidores, apelando a su sentido del gusto y de la moda. En vez de investigar con cantidades enormes de dinero la producci\u00f3n en masa de un solo producto, las empresas necesitan ahora construir un sistema inteligente de trabajo y m\u00e1quinas que sean flexibles y puedan responder r\u00e1pidamente a los caprichos del mercado. De la misma forma, la estructura de producci\u00f3n empez\u00f3 a cambiar en el sector. Pasando de una \u00fanica estructura de montaje en l\u00ednea a un proceso de producci\u00f3n fragmentado en el que cada \u00e1rea se encarga de una tarea espec\u00edfica. Como evidencia de esta teor\u00eda de la especializaci\u00f3n, los instigadores ponen de ejemplo los distritos industriales que han aflorado en lugares como Silicon Valley, Jutland, Sm\u00e5land y algunos lugares de Italia.", "url": "http://es.wikipedia.org/wiki/Posfordismo"}, {"content": " Se conoce como mano de obra al esfuerzo f\u00edsico y mental que se pone al servicio de la fabricaci\u00f3n de un bien. El concepto tambi\u00e9n se utiliza para nombrar al costo de este trabajo , es decir, el precio que se le paga. Debido a la incoherencia de la palabra \"Mano de Obra\", la definici\u00f3n hace referencia a la \"Obra de mano o de manos\", que tiene m\u00e1s sentido si se dice que las obras o trabajos son ejecutados por personas, trabajadores que por su esfuerzo f\u00edsico y mental fabrican un bien. La obra de mano puede clasificarse en directa o indirecta. La obra de mano directa es aquella involucrada de forma directa en la fabricaci\u00f3n del producto terminado. Se trata de un trabajo que puede asociarse f\u00e1cilmente al bien en cuesti\u00f3n. La obra de mano es m\u00e1s barata en pa\u00edses como India o China porque a los trabajadores no se les paga un seguro de vida, entre otras cosas. Obra de mano directa: es la mano de obra consumida en las \u00e1reas que tienen una relaci\u00f3n directa con la producci\u00f3n o la prestaci\u00f3n de alg\u00fan servicio. Es la generada por los obreros y operarios calificados de la empresa. Obra de mano indirecta: es la mano de obra consumida en las \u00e1reas administrativas de la empresa que sirven de apoyo a la producci\u00f3n y al comercio. Obra de mano de gesti\u00f3n: es la mano de obra que corresponde al personal directivo y ejecutivo de la empresa. Obra de mano comercial: es la mano de obra generada por el \u00e1rea comercial y constructora de la empresa.", "url": "http://es.wikipedia.org/wiki/Mano_de_obra"}, {"content": " Espacio de trabajo compartido Los espacios de trabajo compartido,[1] son \u00e1reas de trabajo comunes en entornos interconectados, donde todos los integrantes pueden tanto interactuar entre s\u00ed como si se encontraran dentro de una misma entidad, como realizar sus propios proyectos de forma independiente.[2] Este tipo de espacios fomentan y promueven el trabajo colaborativo para asumir determinados proyectos en los que pueden participar varios de sus integrantes. Tanto los procesos desarrollados para generar ideas, como la creatividad del entorno f\u00edsico de los espacios, son par\u00e1metros muy importantes que se tienen muy en cuenta en los resultados de un proyecto colaborativo.", "url": "http://es.wikipedia.org/wiki/Espacio_de_trabajo_compartido"}, {"content": " Producci\u00f3n en cadena Olds Curved Dash 6C 1904. Este modelo, presentado en 1901 por el industrial Ransom Eli Olds, es considerado el primero en ser producido en serie y el primero en inaugurar el sistema de cadena de montaje. Ford T, veh\u00edculo presentado en 1908 por el industrial Henry Ford. Fue el primer veh\u00edculo en producirse de manera masiva, mediante el sistema de cadena de montaje, siendo producido mediante la aplicaci\u00f3n de las teor\u00edas del taylorismo. La producci\u00f3n en cadena, producci\u00f3n en masa, producci\u00f3n en serie o fabricaci\u00f3n en serie fue un proceso revolucionario en la producci\u00f3n industrial cuya base es la cadena de montaje o l\u00ednea de ensamblado o l\u00ednea de producci\u00f3n; una forma de organizaci\u00f3n de la producci\u00f3n que delega a cada trabajador una funci\u00f3n espec\u00edfica y especializada en m\u00e1quinas tambi\u00e9n m\u00e1s desarrolladas. Su idea te\u00f3rica nace con el taylorismo y quien tuviera la idea de ponerla en pr\u00e1ctica, fue Olds, quien inaugur\u00f3 su cadena de montaje en 1901 construyendo su prototipo denominado Curved Dash.[1] Sin embargo, el sistema de cadena de montaje tom\u00f3 popularidad unos a\u00f1os despu\u00e9s, gracias a Henry Ford, quien tomando la idea de Ransom Olds, desarroll\u00f3 una cadena de montaje con una capacidad de producci\u00f3n superior y de la cual su producto emblem\u00e1tico, fue el Ford T.[2] Sin embargo, esta evoluci\u00f3n lograda a la cadena de montaje, provocar\u00eda que el p\u00fablico atribuya err\u00f3neamente su invenci\u00f3n a Ford, en lugar de Olds.[3] A finales del siglo XX es superada por una nueva forma de organizaci\u00f3n industrial llamada toyotismo que se ha profundizado en el siglo XXI. La disciplina del trabajo y la b\u00fasqueda del control coet\u00e1neo, de los tiempos de producci\u00f3n del obrero ten\u00edan un l\u00edmite objetivo en el siglo XIX. Este era que el d\u00eda tiene 24 horas y la forma en que el obrero trabajaba ten\u00eda una velocidad determinada a\u00fan en gran parte por el tiempo dedicado a fabricar alg\u00fan objeto. La divisi\u00f3n del trabajo no bast\u00f3 para aumentar la velocidad en la producci\u00f3n por lo que Frederick Taylor trabaj\u00f3 la idea de cron\u00f3metro con el objetivo de eliminar ese \"tiempo in\u00fatil\" o malgastado en el proceso productivo. La organizaci\u00f3n del trabajo taylorista redujo efectivamente los costos de las f\u00e1bricas pero se desentendi\u00f3 del salario de los obreros. Eso dio inicio a numerosas huelgas y descontento generalizado del proletariado con el modelo, cosa que Henry Ford corrigi\u00f3 y con esto logr\u00f3 tambi\u00e9n una visible transformaci\u00f3n social.", "url": "http://es.wikipedia.org/wiki/Producci%C3%B3n_en_cadena"}, {"content": " Art\u00edculo 23. Toda persona tiene derecho al trabajo, a la libre elecci\u00f3n de su trabajo, a condiciones equitativas y satisfactorias de trabajo y a la protecci\u00f3n contra el desempleo. Toda persona tiene derecho, sin discriminaci\u00f3n alguna, a igual salario por trabajo igual. Toda persona que trabaja tiene derecho a una remuneraci\u00f3n equitativa y satisfactoria, que le asegure, as\u00ed como a su familia, una existencia conforme a la dignidad humana y que ser\u00e1 completada, en caso necesario, por cualesquiera otros medios de protecci\u00f3n social. Toda persona tiene derecho a fundar sindicatos y a sindicarse para la defensa de sus intereses.[5][6] 1. Los Estados Partes en el presente Pacto reconocen el derecho a trabajar, que comprende el derecho de toda persona a tener la oportunidad de ganarse la vida mediante un trabajo libremente escogido o aceptado, y tomar\u00e1n medidas adecuadas para garantizar este derecho. 2. Entre las medidas que habr\u00e1 de adoptar cada uno de los Estados Partes en el presente Pacto para lograr la plena efectividad de este derecho deber\u00e1 figurar la orientaci\u00f3n y formaci\u00f3n tecnicoprofesional, la preparaci\u00f3n de programas, normas y t\u00e9cnicas encaminadas a conseguir un desarrollo econ\u00f3mico, social y cultural constante y la ocupaci\u00f3n plena y productiva, en condiciones que garanticen las libertades pol\u00edticas y econ\u00f3micas fundamentales de la persona humana.[2] Art\u00edculo 7. Los Estados Partes en el presente Pacto reconocen el derecho de toda persona al goce de condiciones de trabajo equitativas y satisfactorias que le aseguren en especial: a) Una remuneraci\u00f3n que proporcione como m\u00ednimo a todos los trabajadores: i) Un salario equitativo e igual por trabajo de igual valor, sin distinciones de ninguna especie; en particular, debe asegurarse a las mujeres condiciones de trabajo no inferiores a las de los hombres, con salario igual por trabajo igual; ii) Condiciones de existencia dignas para ellos y para sus familias conforme a las disposiciones del presente Pacto; b) La seguridad y la higiene en el trabajo; c) Igual oportunidad para todos de ser promovidos, dentro de su trabajo, a la categor\u00eda superior que les corresponda, sin m\u00e1s consideraciones que los factores de tiempo de servicio y capacidad; d) El descanso, el disfrute del tiempo libre, la limitaci\u00f3n razonable de las horas de trabajo y las variaciones peri\u00f3dicas pagadas, as\u00ed como la remuneraci\u00f3n de los d\u00edas festivos.[2] Art\u00edculo 8 1. Los Estados Partes en el presente Pacto se comprometen a garantizar: a) El derecho de toda persona a fundar sindicatos y a afiliarse al de su elecci\u00f3n, con sujeci\u00f3n \u00fanicamente a los estatutos de la organizaci\u00f3n correspondiente, para promover y proteger sus intereses econ\u00f3micos y sociales. No podr\u00e1n imponerse otras restricciones al ejercicio de este derecho que las que prescriba la ley y que sean necesarias en una sociedad democr\u00e1tica en inter\u00e9s de la seguridad nacional o del orden p\u00fablico, o para la protecci\u00f3n de los derechos y libertades ajenos; b) El derecho de los sindicatos a formar federaciones o confederaciones nacionales y el de \u00e9stas a fundar organizaciones sindicales internacionales o a afiliarse a las mismas; c) El derecho de los sindicatos a funcionar sin obst\u00e1culos y sin otras limitaciones que las que prescriba la ley y que sean necesarias en una sociedad democr\u00e1tica en inter\u00e9s de la seguridad nacional o del orden p\u00fablico, o para la protecci\u00f3n de los derechos y libertades ajenos; d) El derecho de huelga, ejercido de conformidad con las leyes de cada pa\u00eds. 2. El presente art\u00edculo no impedir\u00e1 someter a restricciones legales el ejercicio de tales derechos por los miembros de las fuerzas armadas, de la polic\u00eda o de la administraci\u00f3n del Estado. 3. Nada de lo dispuesto en este art\u00edculo autorizar\u00e1 a los Estados Partes en el Convenio de la Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo de 1948 relativo a la libertad sindical y a la protecci\u00f3n del derecho de sindicaci\u00f3n a adoptar medidas legislativas que menoscaben las garant\u00edas previstas en dicho Convenio o a aplicar la ley en forma que menoscabe dichas garant\u00edas.[2] El gobierno provisional proclam\u00f3 la II Rep\u00fablica, decretando el sufragio universal masculino, fij\u00f3 la jornada laboral en 10-11 horas y reconoci\u00f3 el derecho al trabajo para todos los ciudadanos. La revoluci\u00f3n francesa de 1848 tuvo una gran repercusi\u00f3n en otros pa\u00edses de Europa como Austria, Hungr\u00eda, Alemania e Italia, donde sendas insurrecciones populares consiguieron significativos avances democr\u00e1ticos. Este movimiento europeo se conoce como la \u00abPrimavera de los Pueblos\u00bb. Las leyes m\u00e1s importantes fueron la ley Le Chapelier de 1789, el C\u00f3digo Penal Franc\u00e9s y C\u00f3digo Civil de Francia o C\u00f3digo Civil de Napole\u00f3n de 1804, donde se recoge la primera reglamentaci\u00f3n de las relaciones laborales, con algunos principios b\u00e1sicos: libertad de trabajo, autonom\u00eda de la voluntad e igualdad de las partes en la celebraci\u00f3n de los contratos. Esta igualdad recogida en el c\u00f3digo civil franc\u00e9s y posteriormente en el de otros pa\u00edses ser\u00e1 ampliamente cuestionada -ya que la igualdad entre 'empresario' y 'trabajador' se mostar\u00e1 puramente te\u00f3rica dando lugar al desarrollo del Derecho del Trabajo que, entre otros objetivos, pretende proteger al trabajador.[7] El Derecho del trabajo surge de las nuevas relaciones que se establecieron durante la revoluci\u00f3n industrial. Frente al poder econ\u00f3mico y pol\u00edtico que adquirieron los industriales capitalistas -grandes empresarios-, van surgiendo primero de forma espont\u00e1nea y espor\u00e1dica diversos tipos de protestas, como las manifestaciones, la huelga, la ocupaci\u00f3n de f\u00e1bricas y el sabotaje, que precedieron a la formaci\u00f3n de organizaciones de trabajadores (los sindicatos) que demandaban mejoras socioecon\u00f3micas que no pod\u00edan conseguirse a t\u00edtulo individual. Por parte de los nuevos capitalistas se sosten\u00eda que los Estados no deb\u00edan legislar interfiriendo en la \"libre contrataci\u00f3n\" entre empleadores y trabajadores, por lo que en primera instancia el Estado interven\u00eda en los conflictos laborales limit\u00e1ndose durante mucho tiempo a la represi\u00f3n de las protestas, consideradas il\u00edcitas, mediante la acci\u00f3n policial o militar; por parte de los sindicatos y trabajadores se demandaban mejoras tanto salariales como en las condiciones de trabajo y una regulaci\u00f3n que protegiera a la parte m\u00e1s d\u00e9bil en la supuesta libertad de contrataci\u00f3n, esto es, al trabajador. Durante el siglo XIX fueron naciendo diversas corrientes que desde \u00e1ngulos distintos exigieron la intervenci\u00f3n del Estado en defensa de los trabajadores, como las escuelas intervencionistas y las escuelas socialistas. Las escuelas intervencionistas quieren que el Estado proteja, por medio de una pol\u00edtica adecuada, a las clases sociales perjudicadas con la libre distribuci\u00f3n de la riqueza. El socialismo, particularmente en su desarrollo formulado por Karl Marx, procuraba sustituir la estructura capitalista por un r\u00e9gimen en que no existiera la propiedad privada de los medios de producci\u00f3n ni la explotaci\u00f3n por unos seres humanos de la fuerza de trabajo de otros. El objeto del socialismo es la emancipaci\u00f3n de los proletarios por obra revolucionaria de los mismos proletarios. El surgimiento de las primeras leyes laborales data desde la segunda mitad del siglo XIX, y m\u00e1s tard\u00edamente en unos pa\u00edses que en otros. La cuesti\u00f3n social fue una novedad tratada en la Constituci\u00f3n de Weimar, se rompe la idea de la igualdad social absoluta -entre empresario y trabajador-, tomando en consideraci\u00f3n que, para efectos pr\u00e1cticos, los trabajadores viv\u00edan en una situaci\u00f3n econ\u00f3mica inferior y deprimida. Este reconocimiento supone que el \"derecho social\" se redefina y establezca que la justicia se realiza \u00fanicamente en el caso que se establezca un tratamiento igual para situaciones iguales, pero desigual para casos desiguales. Es as\u00ed, como tanto la Constituci\u00f3n de Weimar como la Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo, en 1919, establecen los principios del derecho social y reconocen los denominados \"derechos de segunda generaci\u00f3n\" o derechos econ\u00f3micos, sociales y culturales, ampliando el campo de derechos fundamentales que ya hab\u00eda sido trazado en las leyes europeas a lo largo del siglo XIX. En 1999 se cre\u00f3 la noci\u00f3n de \u201cTrabajo Decente\u201d. La Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo, lo definni\u00f3 como: El trabajo decente resume las aspiraciones de la gente durante su vida laboral. Significa contar con oportunidades de un trabajo que sea productivo y que produzca un ingreso digno, seguridad en el lugar de trabajo y protecci\u00f3n social para las familias, mejores perspectivas de desarrollo personal e integraci\u00f3n a la sociedad, libertad para que la gente exprese sus opiniones, organizaci\u00f3n y participaci\u00f3n en las decisiones que afectan sus vidas, e igualdad de oportunidad y trato para todas las mujeres y hombres.[8] El empleo abarca todas las clases de trabajo, as\u00ed pues, la idea de \u00abtrabajo decente\u00bb es v\u00e1lida tanto para las y los trabajadores de la econom\u00eda formal, como para los de la econom\u00eda informal y los aut\u00f3nomos (independientes). La idea incluye la existencia de empleos suficientes (posibilidades de trabajar), la remuneraci\u00f3n justa (en met\u00e1lico y en especie), la seguridad en el trabajo, la seguridad social, la seguridad de ingresos, as\u00ed como el dialogo social; en el que los trabajadores ejercen el derecho de asociarse para exponer sus opiniones, defender sus intereses y entablar negociaciones con los patrones y con las autoridades sobre los asuntos relacionados con la actividad laboral.[9] El trabajo que dignifica y permite el desarrollo de las propias capacidades no es cualquier trabajo; no es decente el trabajo que se realiza sin respeto a los principios y derechos laborales fundamentales, ni el que no permite un ingreso justo y proporcional al esfuerzo realizado, sin discriminaci\u00f3n de g\u00e9nero o de cualquier otro tipo, ni el que se lleva a cabo sin protecci\u00f3n social, ni aquel que excluye el di\u00e1logo social y el tripartismo.[10] La inclusi\u00f3n de este concepto a la realidad, traer\u00eda soluciones m\u00e1s amplias como la inclusi\u00f3n social, la erradicaci\u00f3n de la pobreza, el desarrollo integral, la realizaci\u00f3n personal; cabe se\u00f1alar que en M\u00e9xico se da el reconocimiento de este concepto en la reforma laboral del 2012, ya que en el art\u00edculo 2 de la Ley Federal del trabajo, se menciona dicho concepto. A pesar de eso, las contradicciones en dicha reforma laboral y en la misma realidad son m\u00faltiples ante la noci\u00f3n del trabajo decente. Un ejemplo claro, en donde la misma Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo tuvo que intervenir a petici\u00f3n de 33 trabajadores del Sindicato \u00danico de Trabajadores de la Industria Vidriera del Potos\u00ed que fueron despedidos injustificadamente en el 2008 por la empresa Industria Vidriera del Potos\u00ed, S. A. DE C. V. debido a que ese grupo de trabajadores decidieron hacer uso de su derecho a la libre asociaci\u00f3n y renunciaron a la Confederaci\u00f3n de Trabajadores de M\u00e9xico (CTM) para formar un sindicato independiente. Ante esa grave violaci\u00f3n, los 33 trabajadores agrupados en un Sindicato Independiente interpusieron una queja el 22 de marzo de 2010 ante la Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo (OIT), la cual origin\u00f3 una recomendaci\u00f3n un a\u00f1o despu\u00e9s a favor de los trabajadores, condenando a la empresa demandada a reinstalar a los trabajadores en los mismos puestos, t\u00e9rminos y condiciones de trabajo en que se ven\u00edan desempe\u00f1ando. No fue hasta el 5 de abril del 2014 que la Junta Federal de Conciliaci\u00f3n y Arbitraje acept\u00f3 la recomendaci\u00f3n y los obreros fueron reinstalados, adem\u00e1s de que la empresa tendr\u00e1 que pagar los salarios vencidos.[11] Otro tema que tambi\u00e9n demuestra las inconsistencias en la reforma laboral mexicana y, que adem\u00e1s la OIT tambi\u00e9n se pronunci\u00f3 mediante el Convenio 189 y la Recomendaci\u00f3n 201: un trabajo decente para las trabajadoras y los trabajadores dom\u00e9sticos.[12] Dentro del Convenio se estipul\u00f3 que el pa\u00eds que ratifique este instrumento deber\u00e1 adoptar medidas para asegurar la protecci\u00f3n de los derechos humanos de los y las trabajadoras dom\u00e9sticas, entre ellos, legislar y dotarle de Derechos Laborales como lo es el Contrato Colectivo de Trabajo, Seguro Social, prestaciones, vacaciones anuales pagadas, jornada laboral que no sobrepase las 8 horas, convenio sobre la edad m\u00ednima, entre otras. M\u00e9xico es una de los pa\u00edses que ratificaron el Convenio 189, sin embargo hasta el d\u00eda de hoy la protecci\u00f3n legal y laboral para con los hombres y sobre todo, hacia las mujeres trabajadoras dom\u00e9sticas es a\u00fan letra muerta, a pesar de que En M\u00e9xico, existen poco m\u00e1s de dos millones de personas que se dedican al trabajo dom\u00e9stico. Nueve de cada 10 son mujeres, de acuerdo con datos del Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda al cuarto trimestre del 2010. Por eso, la entrada en vigor del Convenio 189 de la OIT, al igual que el concepto del \u00abtrabajo decente\u00bb permitir\u00eda el ejercicio pleno de los derechos laborales y sociales, y evitar as\u00ed la discriminaci\u00f3n, explotaci\u00f3n y violaci\u00f3n a los derechos humanos de la poblaci\u00f3n m\u00e1s vulnerable.", "url": "http://es.wikipedia.org/wiki/Derecho_al_trabajo"}, {"content": " El fen\u00f3meno de la doble presencia se produce por el hecho de que la masiva incorporaci\u00f3n de las mujeres al mercado laboral, no se ha visto acompa\u00f1ada de una incorporaci\u00f3n equivalente de hombres a las tareas dom\u00e9sticas. Todav\u00eda son minor\u00eda los hombres que realizan tareas de este tipo, y generalmente se realizan bajo una perspectiva patriarcal de ayudar a la mujer en unas tareas que no sienten como una responsabilidad propia.[1] La doble presencia implica una gran dificultad para las mujeres, que tienen que responder ante una doble responsabilidad: hacia su familia y hacia su independencia, representada por el trabajo. Por ello la doble presencia implica tambi\u00e9n una doble ausencia, ya que se produce la sensaci\u00f3n de que no se atiende plenamente ninguno de los dos \u00e1mbitos, lo que provoca frustraci\u00f3n y estr\u00e9s.[2]", "url": "http://es.wikipedia.org/wiki/Doble_presencia"}, {"content": " FractalTeams FractalTeams (en espa\u00f1ol: Equipos fractales) es un modelo de organizaci\u00f3n de empresa desarrollado por Michel Henric-Coll y candidato a sustituir el modelo taylorista a\u00fan vigente en el principio del siglo XXI. El modelo se centra en la direcci\u00f3n de personas como clave del funcionamiento de las organizaciones. Su originalidad consiste en poder integrar los desarrollos en materia de trabajo en equipo y liderazgo que han sido propuestos en el \u00faltimo cuarto del siglo XX y que se contradec\u00edan abiertamente con los planteamientos tayloristas. Propone que Autonom\u00eda, Sentido[1] y Reciprocidad reemplacen los fundamentos anteriores de Centralismo, Fragmentaci\u00f3n[2] e Individualismo. Argumenta que frente la creciente complejidad del sistema econ\u00f3mico y social del principio del siglo XXI, la organizaci\u00f3n empresarial debe evitar caer en la complicaci\u00f3n. Por ello, Fractal teams se presenta como una organizaci\u00f3n simple e isomorfa, basada en equipos de trabajo y estructuras que se repiten a diferentes escalas, como los fractales. \u00cdndice El autor del modelo argumenta que la gesti\u00f3n de las empresas en la primera d\u00e9cada de 2000 sigue siendo taylorista, lo que confirman por ejemplo Hernando Gil Tovar quien expone que El taylorismo sigue vivo. A pesar de todos los contradictores, fallas e inconvenientes que se le han encontrado y endilgado; el aporte de Frederick Winslow Taylor sigue vigente, incluso m\u00e1s de lo que podemos suponer. Todav\u00eda se mantiene la inadmisible divisi\u00f3n social y t\u00e9cnica del trabajo, en momentos en que la organizaci\u00f3n requiere m\u00e1s iniciativa, creatividad y adaptaci\u00f3n a los cambios, lo que implica una gran movilizaci\u00f3n de la inteligencia [\u2026 es necesario] revisar los esquemas desarrollados por la administraci\u00f3n tradicional, que aunque ha coadyuvado al logro de importantes indicadores de crecimiento econ\u00f3mico en varios lugares del mundo, conserva en sus bases te\u00f3ricas y aplicadas principios y enunciados sofistas que han conducido a inequidades y desequilibrios que ponen en peligro la sostenibilidad misma del planeta. En su libro: Introducci\u00f3n a Fractal Teams, Henric-Coll justifica la necesitad de cambiar de modelo de gesti\u00f3n tanto por razones econ\u00f3micas como sociales y sist\u00e9micas. Como razones econ\u00f3micas, argumenta que Las consecuencias psicosociales de los m\u00e9todos tayloristas de trabajo en las empresas son responsables de la mayor parte del absentismo laboral, provocan una reducci\u00f3n de la productividad, y un costoso incremento en la rotaci\u00f3n de personal El absentismo genera costes ocultos (V\u00e9ase conectapyme u Cinco Dias). Desde una perspectiva social, expone en la misma obra que la gesti\u00f3n del personal est\u00e1 provocando desmotivaci\u00f3n, p\u00e9rdida de implicaci\u00f3n, enfermedades psicosociales y que la p\u00e9rdida de sentido existencial que ocasiona, afecta negativamente la propia sociedad. La justificaci\u00f3n sist\u00e9mica se basa en el hecho de que el centralismo es reduccionista de la variedad del sistema y que por tanto la voluntad de gesti\u00f3n centralizada de una empresa se enfrenta a la ley de la variedad requerida de Ashby: A su vez, impide que el sistema adquiera la suficiente complejidad, generando as\u00ed una degradaci\u00f3n de la energ\u00eda del sistema (entrop\u00eda). La organizaci\u00f3n en equipos fractales se autodefine como \u201cun modelo con caracter\u00edsticas sist\u00e9micas, ontol\u00f3gicas y hol\u00edsticas\u201d. Otorga tanta importancia a las interrelaciones entre componentes, como a las personas, consideradas como seres individuales y sociales. Ve a la organizaci\u00f3n como un todo que aporta el significado a las partes (equipos y miembros) que la conforman\u201d (Introducci\u00f3n a Fractal Teams). Considera a la empresa como una federaci\u00f3n de equipos inteligentes que disponen de autonom\u00eda operativa y cierto nivel de autorregulaci\u00f3n. Sus caracter\u00edsticas sist\u00e9micas le permiten aumentar la complejidad del sistema sin aumentar su complicaci\u00f3n, lo que era uno de los mayores reproches hecho al taylorismo, caracter\u00edstica que debe permitirle adaptarse a un entorno h\u00edper cambiante (V\u00e9ase Mercedes Grijalvo y Bernardo Prida). Es ontol\u00f3gico porque se interesa por las caracter\u00edsticas de los trabajadores como seres humanos y no solo como elementos productivos, en sus finalidades e interrelaciones. Se define tambi\u00e9n como hol\u00edstica en el sentido de que considera que la empresa es m\u00e1s que la suma de sus componentes (el todo) y que a su vez este todo debe proporcionar una finalidad y un sentido a los seres que lo componen. La estructura Fractal teams es isomorfa y gracias a la distribuci\u00f3n de la autonom\u00eda y a la reciprocidad, favorece la emergencia y la superveniencia en oposici\u00f3n al reduccionismo de las tesis tayloristas. El modelo Fractal teams considera la empresa como un sistema muy peculiar en el sentido que parte del entorno forma parte del propio sistema, y que por tanto resulta particularmente dif\u00edcil, por no decir irrelevante, trazar una frontera entre el sistema y su entorno (Henric-Coll: \u201cNo es correcto diferenciar el sistema empresa de su entorno [\u2026 la empresa] se parece al caso de la medusa que vive en el agua y est\u00e1 esencialmente compuesta de agua, no podr\u00edamos aislarla de su entorno y a la vez mantener sus constituyentes vitales\u201d). Michel Henric-Coll define tres pilares que constituyen las bases de los paradigmas de Fractal teams. Sentido El sentido del trabajo debe aportar tambi\u00e9n sentido a la vida y un trabajo sin sentido provoca desmotivaci\u00f3n laboral pero tambi\u00e9n neurosis y desesperaci\u00f3n en la existencia (V\u00e9ase Leonardo Buero). Henric-Coll opone el sentido a la fragmentaci\u00f3n, responsable de la p\u00e9rdida de visi\u00f3n global, de sensaci\u00f3n de pertenencia y de percepci\u00f3n hol\u00edstica. El modelo entiende como reciprocidad la interdependencia tanto entre la propiedad y los trabajadores como entre los trabajadores entre s\u00ed. Considera el taylorismo como un modelo ganador-perdedor, un juego de suma cero en el que unos s\u00f3lo pueden ganar si otros pierden. Fractal teams pretende sustituirlo por una concepci\u00f3n ganador-ganador argumentando que los objetivos de la propiedad y de los trabajadores son diferentes y por tanto compatibles. Henric-Coll considera que un modelo de gesti\u00f3n que no incluya la reciprocidad no es sostenible ([3] ). El modelo define el taylorismo a partir de tres valores claves (centralismo, fragmentaci\u00f3n, individualismo) lo que no resuelta conforme con la mayor\u00eda de los autores que suelen a\u00f1adir: separaci\u00f3n entre el trabajo manual e intelectual, organizaci\u00f3n del trabajo en torno a las tareas, reducci\u00f3n de las cualificaciones, control tanto sobre los trabajadores como sus resultados, existe una \u201cmejor manera\u201d de hacer las cosas, la diferenciaci\u00f3n del papel de supervisor del de trabajador. No se presentan ejemplos de empresas que hayan implantado el modelo en su globalidad, pero s\u00ed que han aplicado los principios y parte de la estructura fractal. Un ejemplo lo proporciona el grupo ROCA en una de sus f\u00e1bricas, bajo la supervisi\u00f3n de Jordi L\u00f3pez Daltell que relata la experiencia en su libro \"Creo luego creo\". Otro la empresa Bellota Herramientas con el proyecto MotiBa merecedor de un galard\u00f3n en la edici\u00f3n 2011 de los premios otorgados por la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Directores de Personal (Aedipe). [1] E-book gratuito \u201cIntroducci\u00f3n a FractalTeams. Una organizaci\u00f3n empresarial para el siglo XXI\u201d escrito por Michel Henric-Coll que recoge las bases te\u00f3ricas y de aplicaci\u00f3n del nuevo modelo de organizaci\u00f3n empresarial, nunca publicado antes, y sustitutivo del actual (claramente obsoleto). [2] E-book gratuito \u201cLas Falacias del Tecnomanagement. La verdadera crisis est\u00e1 en la direcci\u00f3n del personal\u201d, que ofrece un an\u00e1lisis riguroso y sin concesiones de los errores de las teor\u00edas actuales del Management del personal y de sus consecuencias. En \u00e9l, Michel Henric-Coll demuestra c\u00f3mo las teor\u00edas actuales de gesti\u00f3n de Recursos Humanos se basan en premisas de una enga\u00f1osa apariencia racional y cient\u00edfica, descansan en falacias, mitos y aberraciones que analiza con argumentos y ejemplos. [3] Introducci\u00f3n a los conceptos b\u00e1sicos de la Teor\u00eda General de Sistemas. By: Marcelo Arnold Ph.D.y Francisco Osorio, M.A.", "url": "http://es.wikipedia.org/wiki/FractalTeams"}, {"content": " [...] Se ha creado sobre la conciencia \u2014aunque sea instintiva\u2014 de la solidaridad humana y de la dependencia rec\u00edproca de los hombres. Se ha creado sobre el reconocimiento inconsciente o semiconsciente de la fuerza que la pr\u00e1ctica com\u00fan de dependencia estrecha de la felicidad de cada individuo de la felicidad de todos, y sobre los sentimientos de justicia o de equidad, que obligan al individuo a considerar los derechos de cada uno de los otros como iguales a sus propios derechos. Piotr Kropotkin, Introducci\u00f3n a El apoyo mutuo Postulaba que si bien los espec\u00edmenes buscan ser los mejores entre los de su misma especie, a la vez su lucha por la supervivencia no es entre su propia especie sino para superar entornos hostiles, para lo cual cooperan.[1] Sus observaciones de pueblos ind\u00edgenas en Siberia le llevaron a concluir que no todas las sociedades humanas eran tan competitivas como las europeas, y que entonces aquellos no se deb\u00eda a una esencia natural sino m\u00e1s bien a razones culturales entre otras. Para los anarquistas el valor de solidaridad compatible con el apoyo mutuo no es el altruismo sino la generosidad y la reciprocidad, siendo una de sus tesis pol\u00edticas, argumentan que el apoyo mutuo es incompatible con la \"competencia autodestructiva\", e incompatible en absoluto con el Estado. Puesto que el Estado te\u00f3ricamente est\u00e1 fundado en un idea \"altruista\" del bienestar general intermediado, lo que ser\u00eda imposible de darse ya que las personas a cargo de \u00e9ste no dejan de ser personas que no podr\u00e1n dejar su inter\u00e9s natural por su bienestar particular a un lado en pos de tal bienestar general, y el hecho de que la solidaridad \"intermediada\" y \"coactiva\" degenera los v\u00ednculos asociativos y comunitarios y termina aislando a los individuos entre s\u00ed.[1]", "url": "http://es.wikipedia.org/wiki/Apoyo_mutuo"}, {"content": " Toyotismo El toyotismo corresponde a una relaci\u00f3n en el entorno de la producci\u00f3n industrial que fue pilar importante en el sistema de procedimiento industrial japon\u00e9s y coreano, y que despu\u00e9s de la crisis del petr\u00f3leo de 1973 comenz\u00f3 a desplazar al fordismo como modelo referencial en la producci\u00f3n en cadena. Se destaca de su antecesor b\u00e1sicamente en su idea de trabajo flexible, aumento de la productividad a trav\u00e9s de la gesti\u00f3n y organizaci\u00f3n (just in time) y el trabajo combinado que supera a la mecanizaci\u00f3n e individualizaci\u00f3n del trabajador, elemento caracter\u00edstico del proceso de la cadena fordista. \u00cdndice Cuando el sistema econ\u00f3mico keynesiano y el sistema productivo fordista dan cuenta de un agotamiento estructural en los a\u00f1os 73-74, las miradas en la producci\u00f3n industrial comienzan a girar al modelo japon\u00e9s; modelo que permiti\u00f3 llevar a la industria japonesa del subdesarrollo a la categor\u00eda de potencia mundial en s\u00f3lo d\u00e9cadas. Los ejes centrales del modelo lograban revertir la crisis que se presentaba en la producci\u00f3n en cadena fordista. Estos puntos ser\u00edan: Est\u00edmulos sociales a trav\u00e9s del fomento del trabajo en equipo y la identificaci\u00f3n transclase entre jefe-subalterno. Sistema just in time; que revaloriza la relaci\u00f3n entre el tiempo de producci\u00f3n y la circulaci\u00f3n de la mercanc\u00eda a trav\u00e9s de la l\u00f3gica de menor control del obrero en la cadena productiva y un aceleramiento de la demanda que acerca al \u201cstock 0\u201d y permite prescindir de la bodega y sus altos costos por concepto de almacenaje. Reducci\u00f3n de costos de planta permite traspasar esa baja al consumidor y aumentar progresivamente el consumo en las distintas clases sociales. La manera en que se manifiesta idealmente esa nueva concepci\u00f3n vinculaci\u00f3n/ejecuci\u00f3n tiene que ver con una econom\u00eda que tenga un crecimiento aceptable y un control amplio de mercados externos. A pesar de que s\u00f3lo un peque\u00f1o grupo de pa\u00edses cumplen con ese escenario, el toyotismo tambi\u00e9n ha manifestado formas h\u00edbridas en otros pa\u00edses con el objetivo de perseguir la reducci\u00f3n de costos y el est\u00edmulo social a los trabajadores. Sin duda, las innovaciones introducidas por el ingenieroTaiichi Ohno en la empresa automotriz Toyota, impusieron este modelo al fordista. Estas son sus caracter\u00edsticas: Se produce a partir de los pedidos hechos a la f\u00e1brica (demanda), que ponen en marcha la producci\u00f3n. La eficacia del m\u00e9todo japon\u00e9s est\u00e1 dado por los llamados \u201ccinco ceros\u201d: cero error, cero aver\u00eda (rotura de una m\u00e1quina), cero demora, cero papel (disminuci\u00f3n de la burocracia de supervisi\u00f3n y planeamiento) y cero existencias (significa no inmovilizar capital en stock y dep\u00f3sito, es decir, s\u00f3lo producir lo que ya est\u00e1 vendido, no almacenar ni producir en serie como en el fordismo). La fabricaci\u00f3n de productos muy diferenciados y variados en bajas cantidades. (No como el fordismo, que produc\u00eda masivamente un solo producto). Un modelo de f\u00e1brica m\u00ednima, con un personal reducido y flexible. Un trabajador multifuncional que maneje simult\u00e1neamente varias m\u00e1quinas diferentes. La adaptaci\u00f3n de la producci\u00f3n a la cantidad que efectivamente se vende: producir lo justo y lo necesario. La automatizaci\u00f3n, que introduce mecanismos que permiten el paro autom\u00e1tico de m\u00e1quinas defectuosas, para evitar desperdicios y fallos.", "url": "http://es.wikipedia.org/wiki/Toyotismo"}, {"content": " Autogesti\u00f3n En el \u00e1mbito de la organizaci\u00f3n, la autogesti\u00f3n (que significa administraci\u00f3naut\u00f3noma), tambi\u00e9n llamada (en el contexto de un proceso de ejecuci\u00f3n aut\u00f3nomo) proceso ejecutivo, es el uso de cualquier m\u00e9todo, habilidad y estrategia a trav\u00e9s de las cuales los part\u00edcipes de una actividad pueden guiar el logro de sus objetivos con autonom\u00eda en el manejo de los recursos. Se realiza por medio del establecimiento de metas, planificaci\u00f3n, programaci\u00f3n, seguimiento de tareas, autoevaluaci\u00f3n, autointervenci\u00f3n y autodesarrollo. La autogesti\u00f3n pretende el empoderamiento de los individuos para que cumplan objetivos por s\u00ed mismos, como por ejemplo dentro de los departamentos de una empresa (ver: esquema matricial). Incluye varios aspectos de la organizaci\u00f3n, como la preparaci\u00f3n personal para asumir competencias[1] y el liderazgo y los equipos o grupos de trabajo.[2]", "url": "http://es.wikipedia.org/wiki/Autogesti%C3%B3n"}, {"content": " Un portal de empleo es un sitio web especializado que integra oferta y demanda laboral existente en el mercado. El objetivo principal de este espacio, que puede ser pagado o gratuito, es ofrecer a sus usuarios un servicio de b\u00fasqueda de trabajo en l\u00ednea, de manera r\u00e1pida y simple. El portal de empleo re\u00fane diversas vacantes de distintas empresas e instituciones, para gran parte de las \u00e1reas y cargos existentes en el mercado de una zona geogr\u00e1fica determinada. Los usuarios por su parte, ingresan sus curr\u00edculum a trav\u00e9s de la red, lo que les permite postular a los avisos de su inter\u00e9s de manera ilimitada. Estas b\u00fasquedas pueden realizarse a partir de distintas categor\u00edas, ya sea ciudad o regi\u00f3n, \u00e1rea, tipo de cargo, carrera, entre otras. Generalistas: En estos sitios aparecen publicadas ofertas de trabajo para cualquier actividad sin distinciones. Surge como alternativa de publicaci\u00f3n en peri\u00f3dicos. Pueden ofrecer adem\u00e1s otros servicios como la publicaci\u00f3n de art\u00edculos o enlaces de inter\u00e9s. Este tipo de sitios ha tenido un crecimiento impresionante pasando de ser simples tablones de anuncios a ser plataformas integradas de empleo con asesor\u00edas o evaluaciones de candidatos. Especializados: Tambi\u00e9n se los llama \"sectoriales\" ya que se dedican a b\u00fasquedas laborales en sectores espec\u00edficos como por ejemplo, en empleos t\u00e9cnicos, profesionales o del sector educativo.[1]", "url": "http://es.wikipedia.org/wiki/Portal_de_empleo"}, {"content": " Econom\u00eda del don La econom\u00eda del don \u2014 a veces traducida literalmente del Ingl\u00e9s gift economy como econom\u00eda del regalo \u2014 es una teor\u00eda social[1] en la que los bienes y servicios se otorgan sin un acuerdo expl\u00edcito de quid pro quo. Se basa en el principio de vivir bajo la premisa de que \u00aba mi vecino no le falte nada\u00bb. Una segunda premisa ser\u00eda el trabajar con un nivel de conciencia donde \u00ablo que hagamos hoy no sea recordado ma\u00f1ana\u00bb, ya que nuestras actuaciones se basan m\u00e1s en el amor al pr\u00f3jimo que en el inter\u00e9s o la vanidad. Generalmente, la econom\u00eda del don ocurre en culturas o subculturas en las que se esperan recompensas sociales o intangibles, como el karma, el honor, la lealtad o cualquier otra forma de gratitud. A veces la econom\u00eda del don se llama tambi\u00e9n cultura del regalo. En algunos casos, regalos simult\u00e1neos o recurrentes hacen que la gratitud circule en torno a la comunidad, lo que se puede ver como una forma de altruismo rec\u00edproco. En ocasiones se espera conseguir bienes o servicios del mismo valor que aquellos que estamos dando, apoyo pol\u00edtico, o un regalo a una tercera persona. Sin embargo, se considera que el verdadero esp\u00edritu de la econom\u00eda del don consiste en dar sin esperar recibir nada a cambio. En mayo de 2012, un estudio dirigido por la Universidad de California, en Berkley, Estados Unidos, comprob\u00f3 que las comunidades que desarrollan este tipo de econom\u00eda, generan un mayor sentimiento de inclusi\u00f3n y generosidad entre sus miembros.[2] El ritual potlatch de los amerindios, en el que los l\u00edderes dan gran cantidad de bienes a sus seguidores, fortaleciendo la cohesi\u00f3n del grupo. Al sacrificar parte de las riquezas acumuladas, el l\u00edder se garantiza una posici\u00f3n honor\u00edfica. Fiestas Therav\u0101da del m\u00e9rito budistas del sudeste asi\u00e1tico, similares al ritual anterior pero los bienes son dados por cualquier miembro.[3] Una \"red de favores\" en una empresa, aunque en una red tal, se espera la reciprocidad. Una familia en la que cada generaci\u00f3n paga la educaci\u00f3n de la siguiente. Este es un ejemplo de regalo que crea una obligaci\u00f3n impl\u00edcita de dar un regalo a una tercera persona, en lugar de al que realiza el presente. La econom\u00eda del don se denomina en ocasiones econom\u00eda de lo compartido, aunque muchos economistas reservan el t\u00e9rmino compartir para referirse al uso de un recurso por m\u00e1s de un consumidor, como una biblioteca p\u00fablica. Uno de los posibles beneficios de la econom\u00eda del don, que comparte con las econom\u00edas planificadas, es que da bienes a un necesitado aunque este no tenga en ese momento manera de dar algo a cambio. Por ejemplo, si algunas personas de una sociedad no tienen ning\u00fan bien material ni dinero que dar al mercado, a\u00fan pueden recibir caridad si existen los medios suficientes. De la misma manera, en la gran mayor\u00eda de las sociedades, los padres dan apoyo financiero a sus hijos en su infancia (en ocasiones tambi\u00e9n en la adolescencia) sin una negociaci\u00f3n expl\u00edcita de lo que esperan a cambio. Algunas personas sostienen que variaciones de la econom\u00eda del don podr\u00edan ser la clave para romper el c\u00edrculo de la pobreza. Los anarcocomunistas promueven una econom\u00eda del don voluntaria como un objetivo, sin dinero ni mercados lucrativos ni planificaci\u00f3n centralizada. Este punto vista proviene al menos de Piotr Kropotkin, quien vio en las tribus de cazadores-recolectores que visit\u00f3 el paradigma de la ayuda mutua. Como se ha resaltado anteriormente, en la t\u00edpica econom\u00eda del don se espera que los que reciben el don o regalo den algo a cambio, como apoyo pol\u00edtico, servicios militares, lealtad u otros regalos y favores. Esto era com\u00fan en las sociedades guerreras en las que los monarcas y generales regalaban libremente a sus subordinados esperando a cambio su servicio leal. En estos sistemas exist\u00edan leyes sociales que castigaban a los que no daban nada a cambio. El castigo sol\u00eda consistir en dejar de dar regalos al avaricioso, aunque la pena tambi\u00e9n pod\u00eda consistir en mala reputaci\u00f3n, ser expulsado del territorio, el desaf\u00edo a un duelo o el escarnio p\u00fablico. Lewis Hyde describe el esp\u00edritu de la econom\u00eda del don, en contraposici\u00f3n con la econom\u00eda de mercado, diciendo que aquello que damos ha de ser regalado a su vez o algo que valga lo mismo ha de seguir el camino. El regalo puede ser devuelto al dador original, pero esto no es lo m\u00e1s importante. Lo \u00fanico esencial es que el regalo ha de moverse siempre.[4] El hace especial hincapi\u00e9 en que la econom\u00eda del don tradicional se basa en la obligaci\u00f3n de dar, la obligaci\u00f3n de aceptar y la obligaci\u00f3n de ser rec\u00edproco y esto es al mismo tiempo econ\u00f3mico, jur\u00eddico, moral, est\u00e9tico, religioso y mitol\u00f3gico.[5] Hyde discute, en cierta manera contra Mauss, que hay diferencia entre el regalo \"verdadero\", dado \u00fanicamente como muestra de gratitud, y el regalo \"falso\", dado por obligaci\u00f3n. Desde el punto de vista de Hyde, el regalo verdadero nos une m\u00e1s all\u00e1 de la transacci\u00f3n comercial, pero no nos podemos sentir unidos a aquellos que nos dan falsos regalos.[6] Haciendo referencia a Alcoh\u00f3licos An\u00f3nimos, que funciona internamente como una econom\u00eda del don, Hyde describe a un personaje caracter\u00edstico: algunos pasan directamente de dejar de beber alcohol al \u00faltimo paso: tratar de ayudar al resto. Aquellos que han recibido el regalo de la sobriedad sienten la obligaci\u00f3n de devolver el favor sin pasar por los diez pasos intermedios.[7] Es f\u00e1cil fantasear con la idea de la econom\u00eda del don, a la gente no siempre le gusta enmara\u00f1arse en una red de obligaciones. Marcel Mauss escribi\u00f3: \"El regalo no devuelto rebaja a aquel que lo acepta\",[8] como suele ocurrir con los j\u00f3venes que buscan la independencia y deciden no aceptar m\u00e1s dinero de sus padres.[9] El regalo hace que nos sintamos a gusto, el intercambio material no. Otro problema de las econom\u00edas del don es el origen del mismo. En econom\u00edas del don hist\u00f3ricas, el que regala obtiene los bienes del saqueo y del pillaje. La necesidad de dar regalos puede hacer a la sociedad belicosa y dejar pocas oportunidades para aquellos l\u00edderes m\u00e1s pac\u00edficos. El sistema capitalista y otros tipos de econom\u00eda tambi\u00e9n se construyen mediante unas estructuras aisladas que abusan del resto. Estos s\u00edntomas parecen fruto de la avaricia humana, m\u00e1s que surgir de una forma concreta de organizaci\u00f3n. Hyde cree que el origen de la econom\u00eda del don se encuentra en el compartir de la comida. Usa como ejemplo el ritual de las islas Trobriand en el que el intercambio kula dicen \"comida que no pudimos comer\" cuando no es en absoluto comida lo que dan, sino un brazalete o un collar de conchas hecho \u00fanicamente para ser dado como regalo.[10] El potlatch tambi\u00e9n apareci\u00f3 como una gran comida.[11] Esto llev\u00f3 a la noci\u00f3n existente en muchas sociedades de que el regalo es algo perecedero. En muchas culturas est\u00e1 mal visto convertir los regalos en bienes o en capital. La antrop\u00f3loga Wendy James cuenta que entre los Uduk, un pueblo en el noroeste de \u00c1frica, existe la costumbre de que cualquier regalo que cruza la frontera del clan ha de ser consumido, no se puede sacar beneficio de \u00e9l.[12] Por ejemplo, un animal regalado ha de ser comido, no criado. Sin embargo, como en el ejemplo de los brazaletes y collares de los Trobriand, este \"consumismo\" se convierte en que el regalo ha de moverse. En otras sociedades, consiste en dar otro regalo, directamente al que hizo el regalo o a una tercera persona. Quedarse el regalo y no dar nada a cambio es una actitud reprendida. En los cuentos folk, dice Hyde, la persona que trata de quedarse con un regalo suele morir.[13] En una econom\u00eda del don verdadera suele ocurrir que el intercambio de regalos sucede entre m\u00e1s de dos individuos. Un cuento de los Kashmir dice que dos mujeres brahm\u00e1n intentaron cumplir sus obligaciones de caridad d\u00e1ndose los regalos entre ellas. Cuando murieron, se transformaron en dos fuentes envenenadas de las que nadie pudo beber, reflejando la inutilidad de este simulacro de regalo.[14] Esta idea de expandir el c\u00edrculo se ve en sociedades en las que los cazadores dan animales a los sacerdotes, que los sacrifican a los dioses, los cuales se supone que devolver\u00e1n abundante caza. Los cazadores no realizan el sacrificio ellos directamente.[14] Existen ejemplos de econom\u00edas del don en la econom\u00eda global actual. Los bancos de sangre existentes en mucho pa\u00edses no dan una recompensa expl\u00edcita por las donaciones. Las familias de los donantes de \u00f3rganos tampoco reciben ninguna compensaci\u00f3n por la donaci\u00f3n. De hecho, que alguien cobre por los \u00f3rganos es considerado sospechoso, incluso puede ser un delito. La informaci\u00f3n est\u00e1 bien provista para una econom\u00eda del don, dado que puede ser copiada y transmitida con coste pr\u00e1cticamente cero. Cuando compartes informaci\u00f3n, no te quedas sin ella, aunque puede que pierdas los beneficios que se pueden ganar en una econom\u00eda de mercado con los derechos de propiedad intelectual. La investigaci\u00f3n cient\u00edfica es un ejemplo de econom\u00eda del don de la informaci\u00f3n. Los cient\u00edficos escriben art\u00edculos de investigaci\u00f3n que se apresuran a publicar en peri\u00f3dicos y conferencias. Otros cient\u00edficos pueden citarlos gratuitamente. De hecho, cuantas m\u00e1s veces sea citado un cient\u00edfico, m\u00e1s prestigioso es, lo que se puede convertir en fondos econ\u00f3micos. Todos los cient\u00edficos se benefician del conocimiento global de la comunidad cient\u00edfica. Wikipedia tambi\u00e9n ha sido estudiada desde esta perspectiva antropol\u00f3gica de la econom\u00eda de la circulaci\u00f3n de capital simb\u00f3lico.[15] Las comunidades de software libre son otro ejemplo de econom\u00eda del don de la informaci\u00f3n. Los programadores ponen el c\u00f3digo fuente de sus programas en internet, de manera que cualquiera puede copiarlo o, lo que es m\u00e1s importante, modificarlo y mejorarlo. As\u00ed, los programadores consiguen prestigio y respeto, mientras que el conjunto de la comunidad se beneficia de un mejor programa. Ronald Coase defiende que las corporaciones son una forma de producci\u00f3n m\u00e1s eficientes que el mercado. Yochai Benkler escribi\u00f3 un art\u00edculo titulado \"Coase's Penguin, or Linux and the Nature of the Firm\" en el que dice que existe un tercer modo de producci\u00f3n denominado trabajo colaborativo. Charles Leadbeater habla de la \"revoluci\u00f3n de los amateurs profesionales\" y la \"econom\u00eda de los profesionales amateur\" en la que aficionados motivados por razones no econ\u00f3micas crecen en poder y apoyan una econom\u00eda de lo compartido. Esfuerzos como la Creative Commons liderada por Lawrence Lessig anima a compartir y defiende que tanto la sociedad como las corporaciones se benefician de este intercambio. Jordan Hubbard en un art\u00edculo de la revista \"Queue\" dice que el c\u00f3digo abierto es una econom\u00eda basada en el trueque, aunque la descripci\u00f3n coincide con la de una econom\u00eda del don: \"Los ingenieros del software voluntarios en la comunidad del software de c\u00f3digo abierto est\u00e1n mucho m\u00e1s dispuestos a ayudar a aquellos que han mostrado su determinaci\u00f3n al \u00e9xito del desarrollo del c\u00f3digo abierto\".[16] Dicho de otra manera, la reciprocidad es una cuesti\u00f3n que ata\u00f1e a toda la comunidad, no un simple quid pro quo. Un ejemplo de econom\u00eda de don ampliamente usado es \"Beyond Barter\" (m\u00e1s all\u00e1 del trueque), tambi\u00e9n conocido como \"The Los Angeles Skills Pool\" (el almac\u00e9n de habilidades de Los \u00c1ngeles).[17] Los miembros de esta comunidad llevan desde 1975 compartiendo servicios de todo tipo entre ellos. Aunque no existe un \"quid pro quo\" al recibir un servicio, los miembros han de ofrecer servicios \u00fatiles a los dem\u00e1s, y han de estar disponibles a realizarlos cuando se necesite. En la mayor\u00eda de las familias existen econom\u00edas del don en miniatura, siendo regalos el tiempo, dinero, comida, alojamiento o servicios que se dan sin negociaci\u00f3n ni reciprocidad instant\u00e1nea. Tambi\u00e9n se da en la gu\u00eda que un mentor da a su disc\u00edpulo: el objetivo es que el disc\u00edpulo se convierta en mentor. En las sociedades de las islas del pac\u00edfico anteriores al siglo XIX exist\u00edan econom\u00edas del don de las cuales algunas llegan hasta la actualidad. Por ejemplo, en algunas de las islas Cook.[18] En Tokelau, aunque ha surgido una econom\u00eda de mercado, sigue existiendo una manera de econom\u00eda del don en la pr\u00e1ctica llamada inati: compartir igualitariamente toda la comida en cada atoll.[19] Hoy hay comunidades di\u00e1sporas en Nueva Zelanda, Australia y Estados Unidos. Aunque participan en la econom\u00eda de mercado de sus respectivos pa\u00edses, algunos a\u00fan intentan mantener costumbres similares a la econom\u00eda del don, como dinero y regalos rec\u00edprocos. La idea de regalo rec\u00edproco es una parte esencial de la cultura de Samoa (fa'aSamoa), Tonga (anga fakatonga) y otras comunidades di\u00e1sporas del Pac\u00edfico.[20] La palabra \"don\" se queda demasiado corta en comparaci\u00f3n con la amplia variedad de palabras que usan aquellas culturas en las que la econom\u00eda del don forma parte esencial de su sociedad. Tambi\u00e9n es una vaga met\u00e1fora para describir la gran variedad de \"dones\" existentes. El t\u00e9rmino tiene su origen en los misionarios y antrop\u00f3logos que sobresimplificaron las sofisticadas transacciones de las as\u00ed llamadas \"culturas primitivas\". Es una denominaci\u00f3n paternalista, que compara las elaboradas formas de intercambio con tradiciones de los ni\u00f1os occidentales como las navidades. Este legado colonial est\u00e1 ahora superpuesto por un aura rom\u00e1ntico de las inocentes transacciones de nuestra infancia, perpetuando el mito de una \"econom\u00eda del don\" en la antropolog\u00eda post-colonial.[21] Existen bastantes obst\u00e1culos que se oponen a la implementaci\u00f3n de la econom\u00eda del don tal y como la propon\u00eda Piotr Kropotkin para una sociedad anarcocomunista. Existen formas limitadas de econom\u00eda del don en las familias, entre los amigos o en una comuna, como la econom\u00eda iroquesa, en sus peque\u00f1as tribus. Sin embargo, con tama\u00f1os de econom\u00eda mayores, como el de las ciudades modernas, la econom\u00eda del don puede no funcionar correctamente dado que las personas tienen un n\u00famero limitado de personas a las que conocen y podr\u00edan no ser capaces de castigar debidamente a aquellos que se negaran a trabajar cuando tuvieran esta habilidad[cita requerida]. Para que el sistema de regalos se mantenga de forma duradera y estable, se necesita suficiente confianza entre los participantes. Si falta ese ingrediente, el sistema es inviable, y la confianza (relativa) entre desconocidos, s\u00f3lo puede apoyarse en instituciones organizadas u \"oficiales\", que garanticen y amparen el intercambio o comercio. Dicho de otra forma, el sistema s\u00f3lo puede funcionar donde hay trato directo entre los participantes, es decir, en grupos necesariamente peque\u00f1os. Fuera de ese escenario, en grupos grandes de desconocidos, nadie estar\u00e1 dispuesto a regalar voluntariamente por mucho tiempo, sin saber si ser\u00e1 correspondido o no. Estos puntos de vista no atacan directamente a la econom\u00eda del don, critican todas las alternativas al libre mercado en general. Por ello, los que abogan por una econom\u00eda del don pura creen que otros mecanismos sociales reemplazar\u00e1n la necesidad de que haya precios. Aquellos que ofrezcan los mejores productos ganar\u00e1n prestigio en la comunidad. As\u00ed, otras personas juzgan qu\u00e9 necesidades han de ser cumplidas antes, en contraste con la econom\u00eda de mercado en la que los bienes se otorgan al consumidor que ofrezca el mejor precio. Kropotkin defiende que el beneficio mutuo es un incentivo mayor que la lucha mutua y es m\u00e1s efectivo a la hora de hacer que los individuos trabajen. Alega que la econom\u00eda del don hace hincapi\u00e9 en la idea de aumentar las habilidades de los dem\u00e1s y sus medios de producci\u00f3n, lo que en conjunto incrementar\u00eda la habilidad de la comunidad de ser rec\u00edproco con el individuo que regala. Otra soluci\u00f3n para evitar la ineficiencia en una econom\u00eda del don pura debido al desperdicio de recursos que no se den a aquellos que m\u00e1s lo necesiten consiste en grupos de personas que conozcan la productividad de otros individuos, en lugar de dejar esta tarea a cada persona individualmente.", "url": "http://es.wikipedia.org/wiki/Econom%C3%ADa_del_don"}, {"content": " La econom\u00eda laboral es la rama de la econom\u00eda especializada en el estudio del mundo del trabajo. Dependiendo de cual sea el enfoque adoptado dentro de los existentes en la ciencia econ\u00f3mica, el an\u00e1lisis de los aspectos laborales de la econom\u00eda adquirir\u00e1 caracter\u00edsticas particulares y distintivas de los dem\u00e1s. En la econom\u00eda contempor\u00e1nea es dominante el enfoque neocl\u00e1sico. Entre los problemas principales que entran en el campo de estudio de la econom\u00eda laboral est\u00e1n el desempleo, el nivel de salarios, la productividad del trabajo, la calidad y estabilidad de los empleos entre otros. \u00cdndice Una clasificaci\u00f3n muy \u00fatil para los distintos enfoques y aproximaciones dentro de la econom\u00eda laboral es la de agruparlos seg\u00fan entiendan el mercado laboral en t\u00e9rminos de equilibrio o si pongan \u00e9nfasis en la identificaci\u00f3n de desequilibrios en su funcionamiento. Dentro de los te\u00f3ricos del equilibrio, la tendencia dominante es la de la escuela neocl\u00e1sica. Esta ser\u00eda la corriente m\u00e1s tradicional, otras aportaciones han sido realizadas por los te\u00f3ricos del capital humano y de la informaci\u00f3n asim\u00e9trica. El enfoque tradicional del desequilibrio es el marxista con los elementos te\u00f3ricos dejados por Marx. Este enfoque ha recibido luego tambi\u00e9n numerosos aportes, destac\u00e1ndose por ejemplo para Am\u00e9rica Latina los aportes de los te\u00f3ricos de la dependencia y desde Francia los autores de la escuela de la regulaci\u00f3n. En el enfoque de la escuela neocl\u00e1sica, la econom\u00eda laboral centra su estudio en el mercado de trabajo. Parten del funcionamiento de un mercado an\u00e1logo al utilizado para los mercados en general, en el que existe una oferta y una demanda de cuya interacci\u00f3n saldr\u00e1 un determinado precio y una determinada cantidad objeto de transacci\u00f3n. El precio en este caso es el salario y la cantidad el n\u00famero de trabajadores empleados o la cantidad de horas trabajadas. Como conclusi\u00f3n principal de este enfoque tenemos que: partiendo de los supuestos comunes de competencia perfecta, el mercado de trabajo tender\u00e1 a una situaci\u00f3n de salario y empleo de equilibrio. Este salario corresponder\u00e1 a la productividad marginal del trabajo y el nivel de empleo ser\u00e1 aquel en el cual todos quienes deseen trabajar al salario vigente en el mercado lo hagan. El desempleo involuntario ser\u00e1 entonces desempleo friccional de baja cuant\u00eda y de muy corta duraci\u00f3n.", "url": "http://es.wikipedia.org/wiki/Econom%C3%ADa_laboral"}, {"content": " Rechazo del trabajo El rechazo del trabajo es una fen\u00f3meno econ\u00f3mico, sociol\u00f3gico y pol\u00edtico, constituye un objeto de an\u00e1lisis como tendencia y realidad en la sociedad contempor\u00e1nea, que se entiende como el tratar de evitar o superar condiciones de trabajo consideradas asfixiantes o poco satisfactorias para la realizaci\u00f3n personal. Tiene distintas lecturas y soluciones seg\u00fan de qu\u00e9 ideolog\u00edas del espectro pol\u00edtico provengan. \u00cdndice El \"escape al trabajo\" insatisfactorio se da trav\u00e9s de varias estrategias personales, que se caracterizar\u00edan por: Desacralizar la moral del trabajo sacrificado. Rechazar el trabajo que no edifica o complace a quien lo realiza. Apostar por empleos flexibles o aut\u00f3nomos, o modos de vida rechazando la rigidez laboral. Ejemplos de esto son el trabajar cortos tiempos, buscar trabajos agradables y sencillos (aunque no tengan una remuneraci\u00f3n abundante), crear fuentes de ingresos autom\u00e1ticos que permitan reducir el tiempo y el esfuerzo dedicado a trabajar (rentas), o poner las propias reglas de trabajo aun cuando el tiempo o el esfuerzo no disminuyan o incluso puedan incrementarse, como en el autoempleo (freelance, microempresa) o el teletrabajo, la simplicidad voluntaria, el vivir de rentas sin mucho esfuerzo o inclusive buscar modos de dinero f\u00e1cil en algunos casos de formas ilegales. En los casos de quienes tienen trabajos convencionales puede significar una resistencia o venganza hacia el tedio por medio del sabotaje, el trabajar m\u00e1s lento, el robar cosas del puesto de trabajo, el ausentismo, y en el caso de movimientos organizados la huelga. Tambi\u00e9n puede incluirse, aunque vagamente, el trabajo de servicio pagado individualmente. En las clases acomodadas es conocido c\u00f3mo la aristocracia de origen feudal o terrateniente ve\u00eda al trabajo como algo indigno y solo destinado a las clases bajas. A fines del siglo XIX Thorstein Veblen en su libro La teor\u00eda de la clase ociosa notaba como en las altas burgues\u00eda se hab\u00eda desarrollado una tendencia consumista, el vivir de rentas sin realizar trabajo directo y una vida de ocio y socialidad marcada por c\u00f3digos simb\u00f3licos como el prestigio. En las clases bajas se puede observar a veces la tendencia voluntaria hacia el comercio minorista, el comercio ilegal, el contrato verbal de trabajo, la vida delincuencial o el vivir como vagabundo como alternativas ante trabajo de f\u00e1brica o de trabajador rural asalariado (jornalero) o de servidumbre semifeudal. En el siglo XIX fue famosa la propuesta del marxista Paul Lafargue en su texto El derecho a la pereza. A principios de ese mismo siglo existi\u00f3 una resistencia activa contra el modelo de la sociedad industrial por parte de artesanos textiles en Inglaterra apegados a modos de vida preindustrial y rural. Sus acciones inclu\u00edan la destrucci\u00f3n de f\u00e1bricas y m\u00e1quinas. Este fen\u00f3meno se conoce como ludismo. Seg\u00fan Alvin Toffler tales condiciones de trabajo surg\u00edan en la f\u00e1brica por algo mucho m\u00e1s amplio: el \u201cindustrialismo\u201d, no por el capitalismo ni por el socialismo pues este \u00faltimo tambi\u00e9n logr\u00f3 industrializarse con la f\u00e1brica, seg\u00fan describe en su opus magnunLa tercera ola (a\u00f1os 1970) el modelo tipo \u201cf\u00e1brica\u201d de la escuela, el hospital y la oficina, fue el responsable del trabajo mec\u00e1nico y reiterativo de l\u00ednea de montaje que alienaba al hombre con horarios artificiales y elimin\u00e1ndolo del trabajo familiar. Ese ser\u00eda el precio de los beneficios del industrialismo, independientemente que fuera una f\u00e1brica socialista o capitalista, las m\u00e1quinas tienen independencia ideol\u00f3gica y los mismos requisitos de trabajo. El cambio econ\u00f3mico-social reciente se caracterizar\u00eda por estas situaciones laborales m\u00e1s flexibles que por un lado pueden ser liberadoras en potencia, pero por otro lado pueden incluir una precariedad laboral, m\u00e1s a\u00fan si estas nuevas formas de trabajo se aplican en sociedades aun muy compenetradas en el viejo sistema de la cadena industrial, pues las naciones a\u00fan no contar\u00edan en muchos casos ni con leyes ni con nuevos procedimientos contables y econ\u00f3micos para asimilar estos cambios. La etapa de industrialismo, seg\u00fan el liberalismo econ\u00f3mico, era necesaria para generar la suficiente riqueza y suficiente ahorro para poder generar nuevos medios de producci\u00f3n y nuevas tecnolog\u00edas y nuevas formas de divisi\u00f3n del trabajo que permitieran superar el industrialismo. En teor\u00eda econ\u00f3mica, sin la generaci\u00f3n de riqueza y el consiguiente ahorro no existe forma de salir de la pobreza, entendida con el estadio natural del ser humano. Fen\u00f3menos como los emprendimientos freelance y la flexibilidad laboral ser\u00edan muestras de c\u00f3mo el mercado va superando los antiguos modelos de trabajo r\u00edgido, siendo este \u00faltimo un problema de gesti\u00f3n y no de capital. La desacralizaci\u00f3n del trabajo, la disciplina y la autoridad dentro de la izquierda en el siglo XX corri\u00f3 a cargo de pensadores heterodoxos como los del freudomarxismo. En escritos del movimiento surrealista se bromeaba con la idea del desempleo total. El situacionismo hablo en los sesenta contra la mediocridad del trabajo en f\u00e1brica y de oficina y la restricci\u00f3n del tiempo y del espacio de los individuos supuestamente causada por la acci\u00f3n del capitalismo de consumo.", "url": "http://es.wikipedia.org/wiki/Rechazo_del_trabajo"}, {"content": " Ahorro de capital: cada obrero no tiene que disponer de todas las herramientas que necesitar\u00eda para las distintas funciones. Ahorro de tiempo: el operario no tiene que cambiar constantemente de herramienta. Los trabajos a realizar por cada operario son m\u00e1s sencillos, con lo que el error disminuye. Simplicidad de las funciones a realizar, personal con menos experiencia puede incorporarse al mercado laboral. Invenci\u00f3n de nuevas m\u00e1quinas. Cuando el trabajador se centra en una tarea peque\u00f1a y sencilla pondr\u00e1 m\u00e1s atenci\u00f3n que si realiza una donde deba estar rotando de trabajo constantemente con sus compa\u00f1eros; es decir, al realizar una tarea m\u00e1s complicada perder\u00e1 la concentraci\u00f3n en el momento de la rotaci\u00f3n. En el texto de Smith \"Investigaci\u00f3n sobre la naturaleza y causas de las riquezas de las Naciones\" se habla tambi\u00e9n de la importancia del aporte de las maquinarias (creadas por los artesanos con el objeto de agilizar el trabajo). \u00c9stas brindan a la tarea un plus de sencillez y su uso se centra en crear m\u00e9todos r\u00e1pidos y simples de ejecuci\u00f3n. Desde una perspectiva social y antropol\u00f3gica, la divisi\u00f3n del trabajo en el hombre da espacio para que se desarrolle la teor\u00eda de la enajenaci\u00f3n que Karl Marx propone y que es la base de la productividad del sistema industrial bajo el capitalismo. Bajo este precepto, la especificaci\u00f3n del trabajo produce s\u00f3lo desinter\u00e9s y desmotivaci\u00f3n en el trabajador. Conduce, adem\u00e1s, a que en \u00e1mbitos como la psicolog\u00eda o la educaci\u00f3n, los individuos que se preparan para una carrera laboral, s\u00f3lo aprendan sobre lo que le es meramente necesario para tener las capacidades y competencias (necesarias) para desarrollar dicho trabajo. Por el otro lado, dejan de estudiar materias que, sin duda, son igual o m\u00e1s \u00fatiles que la mera formaci\u00f3n t\u00e9cnica. Aparte de los humanos, diversas especies de animales usan divisi\u00f3n de trabajo de forma m\u00e1s o menos compleja. Todas las ramas de la Hymenoptera (especialmente las hormigas) tienen varios estratos, cada uno de ellos especializado para cada tarea.", "url": "http://es.wikipedia.org/wiki/Divisi%C3%B3n_del_trabajo"}, {"content": " Usualmente, el concepto es utilizado en un contexto de discriminaci\u00f3n. La igualdad salarial no se refiere \u00fanicamente al salario b\u00e1sico, sino tambi\u00e9n a una amplia gama de beneficios laborales, pagos no salariales, bonos, etc. Dado que la igualdad salarial es dif\u00edcil de implementar en una sociedad libre, los gobiernos suelen establecer leyes de discriminaci\u00f3n positiva que procuran establecer cierta paridad entre quienes son discriminados y quienes no lo son. Art\u00edculo 7PIDESC. Los Estados Partes en el presente Pacto reconocen el derecho de toda persona al goce de condiciones de trabajo equitativas y satisfactorias que le aseguren en especial: a) Una remuneraci\u00f3n que proporcione como m\u00ednimo a todos los trabajadores: i) Un salario equitativo e igual por trabajo de igual valor, sin distinciones de ninguna especie; en particular, debe asegurarse a las mujeres condiciones de trabajo no inferiores a las de los hombres, con salario igual por trabajo igual; ii) Condiciones de existencia dignas para ellos y para sus familias conforme a las disposiciones del presente Pacto; b) La seguridad y la higiene en el trabajo; c) Igual oportunidad para todos de ser promovidos, dentro de su trabajo, a la categor\u00eda superior que les corresponda, sin m\u00e1s consideraciones que los factores de tiempo de servicio y capacidad; d) El descanso, el disfrute del tiempo libre, la limitaci\u00f3n razonable de las horas de trabajo y las vacaciones peri\u00f3dicas pagadas, as\u00ed como la remuneraci\u00f3n de los d\u00edas festivos.[2] Si bien existen regulaciones cuya finalidad es promover la igualdad salarial, a\u00fan existe la discriminaci\u00f3n. La brecha de g\u00e9nero se mantiene con respecto al ingreso. As\u00ed, el salario promedio de las mujeres solo alcanza al 72-88% del promedio salarial de los hombres, considerando variables tales como educaci\u00f3n, edad, posici\u00f3n y cargo. Asimismo, es m\u00e1s probable que las mujeres queden estancadas en trabajos de menor paga y estabilidad.[4] En Europa la mujer recibe pensiones un 39% m\u00e1s bajas que el hombre,[5] una diferencia todav\u00eda mayor que la de los salarios.[6]", "url": "http://es.wikipedia.org/wiki/Igualdad_salarial"}, {"content": " Mesosociolog\u00eda La Mesosociolog\u00eda, es una rama de la Sociolog\u00eda que constituye su objetivo principal en los grupos humanos. Se le denomina as\u00ed porque se haya en el nivel intermedio entre las formas m\u00e1s elementales de sociabilidad y las m\u00e1s complejas. Las formas complejas se derivan de la uni\u00f3n y fusi\u00f3n de los grupos, pasando a ser formas macrogrupales que son campo de estudio de la Macrosociolog\u00eda. Debido a que no hay una unanimidad en cuanto a la definici\u00f3n y descripci\u00f3n de grupo, se fijan las caracter\u00edsticas observables m\u00e1s sobresalientes y que mejor definan al grupo y a su enorme variedad. El mososoci\u00f3logo debe ser capaz de descubrir inmediatamente al grupo social y tipificarlo con rapidez y fiabilidad.", "url": "http://es.wikipedia.org/wiki/Mesosociolog%C3%ADa"}, {"content": " Precarizaci\u00f3n La precarizaci\u00f3n o precariedad laboral, en el mercado de trabajo y referido a las condiciones de empleo, subempleo y desempleo del trabajador, se refiere a la inseguridad, incertidumbre y la falta de garant\u00eda de condiciones socioecon\u00f3micas m\u00ednimas y suficientes para una supervivencia digna que afecta a los trabajadores y repercute en su entorno familiar y social. La discusi\u00f3n sobre la precarizaci\u00f3n est\u00e1 en relaci\u00f3n no s\u00f3lo en la relaci\u00f3n entre asalariados y capital, sino que en el efecto del crecimiento de grupos de empresas con una posici\u00f3n ventajosa en el resto de la competencia lo que produce generalmente la concentraci\u00f3n del mercado o monopolio. Esto tiene generalmente efectos perniciosos en los equilibrios econ\u00f3micos de un pa\u00eds o una regi\u00f3n; b\u00e1sicamente porque limita la capacidad de libertad de consumo y por otro lado porque provoca a mediano plazo un techo para el crecimiento de empresas emergentes. La profundizaci\u00f3n del monopolio puede provocar el desempleo estructural. La precarizaci\u00f3n se inscribe tambi\u00e9n en la l\u00f3gica de la sociedad del riesgo; es decir, una sociedad que se mueve en incerteza respecto a diversos temas entre los que destacan los valores sociales, el medio-ambiente, funci\u00f3n civilizatoria, ideolog\u00eda, etc. La desprotecci\u00f3n social es un proceso que se da de distinta manera seg\u00fan la realidad socio-econ\u00f3mica de cada regi\u00f3n a estudiar. Por otro lado, se trata de una definici\u00f3n relativa a una situaci\u00f3n estacional o una tendencia. Por lo tanto, no es asociable directamente a pobreza, vulnerabilidad o riesgo. Cuando Karl Marx se refer\u00eda al ej\u00e9rcito industrial de reserva, denunciaba las estrategias de la burgues\u00eda industrial para provocar un nivel de desempleo que desincentivara la negociaci\u00f3n laboral de los ocupados. Desde aquel tiempo de la industrializaci\u00f3n han cambiado muchas estrategias de control de los tiempos de producci\u00f3n; pero si hay un s\u00edmil al ej\u00e9rcito de reserva, \u00e9ste es el del sub-empleo o empleo de baja calificaci\u00f3n. Ac\u00e1 se inscriben verdaderos ej\u00e9rcitos de desempleados en la pr\u00e1ctica, que generan el p\u00e1nico en los que ocupan trabajos formales. Eso se configura a la vez con las consecuencias del consumismo y el marco del individualismo en las relaciones sociales enmarcadas en las estructuras laborales. El ejemplo anterior describe m\u00e1s bien la situaci\u00f3n del tercer mundo; en los pa\u00edses desarrollados el miedo se aplica a trav\u00e9s de la globalizaci\u00f3n. Las empresas del primer mundo buscan mano de obra m\u00e1s baratas en la periferia y esto funciona como presi\u00f3n indirecta en los sindicatos. El resultado en ambos casos es la pauperizaci\u00f3n de las relaciones sociales en la pauta capital/trabajo y, en distintos grados, un deterioro integral de la calidad de vida. Si bien los modelos de precarizaci\u00f3n son diferenciados seg\u00fan la regi\u00f3n a analizar, funcionalmente es un problema global que tiene que ver con el arquetipo del modelo econ\u00f3mico imperante. Es resultado de una organizaci\u00f3n de la producci\u00f3n cuyo fin es la hegemon\u00eda de mercado y ascenso de la tasa de ganancia.", "url": "http://es.wikipedia.org/wiki/Precarizaci%C3%B3n"}, {"content": " Trabajo colaborativo El trabajo colaborativo se define como aquellos procesos intencionales de un grupo para alcanzar objetivos espec\u00edficos, generando herramientas para una labor productiva. Un ejemplo de herramientas que colaboran en este sentido, son las denominadas tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n. Para una eficaz implementaci\u00f3n del trabajo colaborativo se destacan cinco aspectos principales: confianza, compromiso, comunicaci\u00f3n, coordinaci\u00f3n, y complementariedad. Este tipo de trabajo ha empezado a ser utilizado en educaci\u00f3n ya que las llamadas NTICs (Nuevas Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y la Comunicaci\u00f3n) s\u00ed como la conectividad, permite que usuarios f\u00edsicamente distantes realicen un trabajo en conjunto en forma on-line (en l\u00ednea), pudiendo cada uno incorporar sus aportes, pues todos pueden editar y modificar los textos en forma interactiva.[1] En el marco de una organizaci\u00f3n, el trabajo en grupo con soporte tecnol\u00f3gico se presenta como un conjunto de estrategias tendientes a maximizar los resultados y minimizar la p\u00e9rdida de tiempo e informaci\u00f3n, en beneficio de los objetivos organizacionales. El mayor desaf\u00edo es lograr la motivaci\u00f3n y participaci\u00f3n activa del recurso humano. Adem\u00e1s, deben tenerse en cuenta los aspectos tecnol\u00f3gicos y econ\u00f3micos, as\u00ed como las pol\u00edticas de la organizaci\u00f3n. Los t\u00e9rminos trabajo colaborativo o groupware son palabras para designar diferentes elementos del entorno en el cual todos los participantes del proyecto trabajan, colaboran, y se ayudan, para la realizaci\u00f3n del proyecto. \u00cdndice Objetivos: de la organizaci\u00f3n que desea compartir conocimiento; particulares, proyecto bien definido. Ambiente: abierto. Motivaci\u00f3n: las personas involucradas est\u00e1n convencidas de la necesidad de compartir conocimiento, y gustan del proyecto. La Wikipedia es el ejemplo m\u00e1s grande y universal de trabajo colaborativo. Tipo de proceso: se formaliza en los resultados. Aporte individual: conocimiento y experiencia personal para compartir conocimientos con personas conocidas o desconocidas, con quienes generalmente no se tiene contacto, y que ni siquiera es necesario que hablen el mismo idioma, o que compartan intereses en otros \u00e1mbitos que no sean los del conocimiento y de la base de datos que se desarrolla y perfecciona. El proceso de aprendizaje es libre, autodidacta, sin retroalimentaci\u00f3n, como sucede en la Wikipedia. Reglas r\u00edgidas, definidas previamente por quien inicia el proyecto. Desarrollo personal: autorregulaci\u00f3n. Productividad: la finalidad es compartir conocimientos. Se mide por el n\u00famero de consultas y de informaci\u00f3n que los usuarios van estableciendo. En el caso de Wikipedia tambi\u00e9n puede medirse por la cooperaci\u00f3n monetaria que dan sus usuarios a cambio de que el proyecto se conserve abierto y sin publicidad. Preocupaci\u00f3n: compartir la mejor informaci\u00f3n para mejorar el conocimiento universal. Software: est\u00e1 a cargo de quien lanza el proyecto y lo mantiene operativo. El trabajo colaborativo no genera un fuerte sentido de grupo, sino m\u00e1s bien uno de colaboraci\u00f3n por el conocimiento, a diferencia del trabajo cooperativo que se enfoca a su ejecuci\u00f3n por un grupo que \"ayuda a potenciar aspectos afectivos actitudinales y motivacionales, generando insumos positivos para el logro de los aprendizajes\" Mart\u00ed (1996, 54). El hecho de pertenecer a un grupo con un objetivo en com\u00fan, permite estrechar lazos entre los participantes y les genera sentido de pertenencia. El objetivo de un trabajo colaborativo es producir un conocimiento tangible, de utilidad general, adem\u00e1s de generar una motivaci\u00f3n extra en todos los participantes de este trabajo. La enciclopedia Wikipedia es un ejemplo de plataforma colaborativa que tiene como fin la difusi\u00f3n libre del conocimiento, a trav\u00e9s del trabajo de millones de usuarios que a diario actualizan y mejoran sus contenidos.", "url": "http://es.wikipedia.org/wiki/Trabajo_colaborativo"}, {"content": " El calendario laboral junto con la jornada laboral y la semana laboral establecen las condiciones generales temporales de los tiempos laborables de los trabajadores. Dependiendo de \u00e9stos var\u00edan las horas mensuales trabajadas as\u00ed como las horas anuales trabajadas. Los feriados del 20 de junio y 17 de agosto se rigen por la ley N\u00ba 24445 y se trasladan al tercer lunes del correspondiente mes. El feriado del D\u00eda de la Raza (12 de octubre), regido por la ley 23555, si coincide en en martes o mi\u00e9rcoles se trasladan al lunes anterior y si coinciden en jueves o viernes se festeja el lunes posterior. Adem\u00e1s para los profesantes de las religiones jud\u00eda e isl\u00e1mica son no laborables los d\u00edas de sus fiestas religiosas m\u00e1s importantes.", "url": "http://es.wikipedia.org/wiki/Calendario_laboral"}, {"content": " Cyril Northcote Parkinson la enunci\u00f3 en el libro del mismo nombre como resultado de su extensa experiencia en el Servicio Civil Brit\u00e1nico (British Civil Service). Las observaciones cient\u00edficas que contribuyeron al desarrollo de la ley incluyeron notar que a medida que el Imperio Brit\u00e1nico declinaba en importancia, el n\u00famero de empleados en la Oficina Colonial (Colonial Office) aumentaba. Parkinson tambi\u00e9n not\u00f3 que el total de aquellos empleados dentro de una burocracia aumenta en un 5-7 por ciento por a\u00f1o \"independientemente de las variaciones en la cantidad de trabajo (si las hay) que debe hacerse\". Para muchos, cuando m\u00e1s tiempo se tenga para hacer algo, m\u00e1s divagar\u00e1 la mente y m\u00e1s problemas ser\u00e1n planteados. La \"Ley de Parkinson\" tambi\u00e9n se usa para referirse a otra relacionada con los sistemas inform\u00e1ticos: \"Los datos se expanden hasta llenar el espacio disponible para el almacenamiento\". De esta forma, comprar m\u00e1s memoria incentiva el uso de t\u00e9cnicas de programaci\u00f3n que usan la memoria de forma m\u00e1s intensiva. Se ha observado en los \u00faltimos 10 a\u00f1os que el uso de memoria de los sistemas ha mostrado una tendencia a duplicarse aproximadamente una vez cada 18 meses. Afortunadamente, la densidad de memoria disponible por un dinero constante tambi\u00e9n tiende a duplicarse cada 12 meses (ver ley de Moore). Desafortunadamente, las leyes de la f\u00edsica garantizan que esto no puede seguir indefinidamente. Las tres leyes fundamentales de Parkinson son: \"El trabajo se expande hasta llenar el tiempo de que se dispone para su realizaci\u00f3n\". \"Los gastos aumentan hasta cubrir todos los ingresos\". \"El tiempo dedicado a cualquier tema de la agenda es inversamente proporcional a su importancia\" (Parkinson la llamaba ley de la trivialidad).[1][2] Estas tres leyes, al igual que otras que Parkinson formul\u00f3, como la ley de la dilaci\u00f3n o el arte de perder el tiempo y la ley de la ocupaci\u00f3n de los espacios vac\u00edos: por mucho espacio que haya en una oficina siempre har\u00e1 falta m\u00e1s, son leyes extra\u00eddas de la experiencia cotidiana, mediante las cuales, al tiempo que se describe o pone de manifiesto una determinada realidad, se denuncia la falta de eficiencia del trabajo administrativo.", "url": "http://es.wikipedia.org/wiki/Ley_de_Parkinson"}, {"content": " Autobiograf\u00edas de esclavos Durante el siglo XIX los movimientos abolicionistas de la esclavitud en Norteam\u00e9rica usaron como propaganda escritos dictados a amanuenses por ex esclavos y ex esclavas en su mayor\u00eda analfabetos. Con el tiempo estos escritos llegaron a constituir un g\u00e9nero aut\u00f3nomo de gran importancia documental, social, humana y literaria. Tambi\u00e9n hay ejemplos en el \u00e1mbito hisp\u00e1nico, aunque mucho m\u00e1s escasos, sobre todo memorias de esclavos cubanos como los Apuntes autobiogr\u00e1ficos (1839) de Juan Francisco Manzano, cuya segunda parte se perdi\u00f3 interesadamente, o Biograf\u00eda de un cimarr\u00f3n, en que el antrop\u00f3logo Miguel Barnet transcribi\u00f3 el relato oral de la vida del antiguo esclavo centenario Esteban Montejo. Algunos de los autores m\u00e1s importantes e interesantes de esta narrativa son Harriet Jacobs y Frederick Douglass. La primera obra, cronol\u00f3gicamente hablando, del g\u00e9nero es The Interesting Narrative of the Life of Olaudah Equiano or Gustavus Vassa, the African (1789); sigu\u00ederon Narrative of Moses Roper's, Adventures and Escape from American Slavery (1837), The Narrative of William Wells Brown (1847), Narrative of the Life and Adventures of Henry Bibb, an American Slave (1849), The Narrative of Solomon Northup (1853) e Incidents in the Life of a Slave Girl (1861), de Harriet Jacobs, que vendieron miles de ejemplares. No s\u00f3lo circularon en m\u00faltiples ediciones en los Estados Unidos, sino que se tradujeron tambi\u00e9n al holand\u00e9s, al alem\u00e1n y al c\u00e9ltico. Es indudable que entre 1820 y 1860, per\u00edodo en que se publicaron m\u00e1s relatos, los narradores esclavos lograron atraer a la causa abolicionista al p\u00fablico internacional, pese a que se discuti\u00f3 entonces, y aun ahora, si algunas de ellas eran verdaderas o su texto fue m\u00e1s o menos manipulado consciente o inconscientemente. Algunas fueron revisadas y ampliadas en varias ocasiones, como la Vida de Frederick Douglass1845), reimpresa despu\u00e9s con adiciones en My Bondage and My Freedom (1855) y Life and Times of Frederick Douglass (1881, 1892).", "url": "http://es.wikipedia.org/wiki/Autobiograf%C3%ADas_de_esclavos"}, {"content": " Flexiguridad \"Tri\u00e1ngulo de oro\": Los tres pilares b\u00e1sicos del concepto de \u00abflexiseguridad\u00bb Comparaci\u00f3n del gasto en prestaciones sociales (en \u20ac/persona PPA). Se observa c\u00f3mo los Estados con modelo de \u00abflexiseguridad\u00bb tienen un gasto m\u00e1s alto que la media de la UE a 15 La flexiguridad (o flexiseguridad) es un modelo de organizaci\u00f3n del mercado de trabajo mediante pol\u00edticas proactivas por parte del Estado. El objetivo de este modelo es lograr un mercado de trabajo flexible, que garantice la protecci\u00f3n social de los trabajadores y contribuya a que sea m\u00e1s reactivo, inclusivo y competitivo. La flexiguridad se basa en tres pilares (llamados \"tri\u00e1ngulo de oro\"): Flexibilidad construida con base en pactos contractuales adaptables y fiables Alta protecci\u00f3n social para los desempleados Pol\u00edtica de formaci\u00f3n y reinserci\u00f3n laboral muy activa mediante estrategias integradas de aprendizaje a lo largo de la vida laboral que aseguren la adaptabilidad continua de los trabajadores. Los estudios realizados por la OCDE[1] y la OIT[2] demuestran que los resultados socioecon\u00f3micos de estas pol\u00edticas se caracterizan por unas tasas de empleo elevadas, mientras que las tasas de desempleo y pobreza relativa son bajas. Sin embargo, el coste de este modelo en t\u00e9rminos de presupuesto p\u00fablico es muy alto, una de las principales cr\u00edticas que recibe. El t\u00e9rmino, que proviene de la combinaci\u00f3n de flexibilidad y seguridad, tiene sus or\u00edgenes en 1995 en los Pa\u00edses Bajos a ra\u00edz de una nota del Ministro de Trabajo, Ad Melkert, titulada \u00abFlexibilidad y seguridad\u00bb. Esta ley facilitaba el uso de contratos temporales, otorgando los mismos derechos de cobertura social, independientemente del tipo de contrato y somet\u00eda a las empresas de trabajo temporal a normas m\u00e1s estrictas. En Dinamarca, el concepto de \u00abflexiguridad\u00bb se menciona por primera vez en una publicaci\u00f3n del Ministerio de Trabajo en 1999 donde se describe el famoso \"tri\u00e1ngulo de oro\". Siendo posterior el uso del t\u00e9rmino, la experiencia danesa es, sin embargo, la que se cita con mayor frecuencia. En castellano empieza a difundirse debido a la publicaci\u00f3n de las \u00abDirectrices integradas para el crecimiento y el empleo\u00bb[3] por la Comisi\u00f3n Europea en 2005, donde se destaca \u00abla necesidad de adaptar la legislaci\u00f3n laboral para promover la flexibilidad y la seguridad del empleo y reducir la segmentaci\u00f3n del mercado de trabajo\u00bb. Si bien en este texto a\u00fan se usan las palabras \u00abflexibilidad\u00bb y \u00abseguridad\u00bb, surge la necesidad de unirlas con la intenci\u00f3n de sintetizar en un s\u00f3lo t\u00e9rmino dos palabras que son el resultado de opciones ideol\u00f3gicas antag\u00f3nicas sin primar una sobre otra.[4][5] Desde que apareciera en el \u00abLibro Verde: Modernizar el Derecho laboral para afrontar los retos del siglo XXI\u00bb,[6] en 2006, el t\u00e9rmino flexiguridad se ha difundido ampliamente por los textos de la Uni\u00f3n Europea.[4] \u00cdndice El modelo dan\u00e9s de flexiguridad o flexiseguridad tiene sus raices en el siglo XIX, cuando las negociaciones entre empresarios y sindicatos durante el llamado Compromiso de Septiembre de 1899 (tambi\u00e9n llamada Constituci\u00f3n del Mercado Laboral) prepar\u00f3 las bases de un estado de beneficio mutuo.[7] Este texto fue revisado en 1960 y renombrado como Convenio B\u00e1sico, estableciendo la libre afiliaci\u00f3n sindical as\u00ed como la libertad empresarial para gestionar y organizar el trabajo incluido el derecho de contratar y despedir trabajadores en cualquier momento. As\u00ed <es importante entender que el modelo dan\u00e9s de regulaci\u00f3n laboral, incluido el derecho de asociaci\u00f3n, est\u00e1 basado en esos principios de actuaci\u00f3n aut\u00f3noma y la legislaci\u00f3n o interferencia del estado se mantiene al m\u00ednimo.[7] Los acuerdos tripartitos entre empresarios, trabajadores y administraci\u00f3n del Estado se apoyan en un complejo sistema que permite una respuesta activa del Estado en la formaci\u00f3n y recolocaci\u00f3n de los trabajadores desempleados. Al comienzo de la d\u00e9cada de 1990, los pol\u00edticos daneses establecieron una pol\u00edtica fiscal dirigida a romper la tendencia a la p\u00e9rdida de puestos de trabajo a lo que posteriormente se a\u00f1adi\u00f3 la primera pol\u00edtica activa de empleo en 1994 con el objetivo de reducir el desempleo estructural.[7] A pesar de que algunos pensaban que la tasa de desempleo hab\u00eda simplemente crecido, el gobierno dan\u00e9s busc\u00f3 mejorar la situaci\u00f3n aplicando lo que vino a llamarse modelo de flexiseguridad. As\u00ed, el cambio de la pol\u00edtica de empleo se dio en las reformas laborales de 1994 y 1996, cuando la intruducci\u00f3n de la flexibilidad fue ligada a la seguridad por medio de pol\u00edticas de bienestar as\u00ed como a la adopci\u00f3n de pol\u00edticas activas de empleo. Dichas pol\u00edticas en Dinamarca son consideradas como un derecho y una obligaci\u00f3n. Los subsidios y la formaci\u00f3n a los desempleados que conlleva este sistema hacen que se eleven los costes para el Estado, lo que ha llevado a Dinamarca a tener un alto nivel impositivo. A pesar de ello, estos costes se compensan parcialmente con el crecimiento de la productividad junto con una baja tasa de desempleo (2,8% en 2008) e igualmente baja tasa de exclusi\u00f3n social. Es importante se\u00f1alar que Dinamarca tiene un salario m\u00ednimo entre los m\u00e1s altos del mundo.[8] A mediados de la primera d\u00e9cada del siglo XXI, Dinamarca se caracterizaba por unas tasas de empleo muy elevadas (77,4 % en 2006); unas tasas muy bajas de desempleo total (3,9 %), desempleo juvenil (7,7 %) y desempleo de larga duraci\u00f3n (0,8 %); una rotaci\u00f3n del empleo elevada (una cuarta parte de las personas empleadas han pasado menos de un a\u00f1o con el mismo empleador), una alta participaci\u00f3n en el aprendizaje permanente (27,4 %), una baja tasa de riesgo de pobreza (12 %) y un sentimiento general de seguridad muy acusado entre la poblaci\u00f3n[9] ). Durante esos a\u00f1os Dinamarca fue considerada repetidas veces como la naci\u00f3n m\u00e1s satisfecha con su nivel de vida, lo que es en parte atribuido a estos aspectos del modelo de flexiseguridad que desarrollaron.[10] En el enfoque de la Comisi\u00f3n Europea, la flexiguridad se caracteriza por buscar el equilibrio justo entre acuerdos de trabajo flexibles y seguridad en las transiciones entre puestos de trabajo, con el objetivo declarado de mejorar cuantitativa y cualitativamente el empleo y reforzar los modelos sociales europeos.[9] La idea es que flexibilidad y seguridad no deben ser vistos como opuestos sino como complementarios. La flexibilidad consiste en organizar el trabajo de tal forma que se pueda combinar las responsabilidades tanto laborales como privadas mientras se mantiene un proceso de formaci\u00f3n continua y donde en caso de necesidad se pueda introducir una flexibilizaci\u00f3n de la jornada laboral. Tambi\u00e9n servir\u00eda para permitir a empleadores y empleados un entorno menos r\u00edgido para el cambio entre puestos de trabajo. Por su parte, seguridad se refiere a proporcionar programas de formaci\u00f3n continua as\u00ed como una generosa cobertura en caso de desempleo. La flexiguridad es tambi\u00e9n vista como una manera de preservar el modelo social europeo mientras se mantiene y mejora la competitividad de la Uni\u00f3n Europea. Se argumenta que en el contexto de la globalizaci\u00f3n y la revoluci\u00f3n tecnol\u00f3gica, que aumenta las demandas sobre las empresas para adaptarse de forma continua, los altos niveles de protecci\u00f3n laboral no dependen tanto del mantenimiento del puesto de trabajo espec\u00edfico, sino de la capacidad de hacer que los trabajadores permanezcan en el mercado del trabajo, protegiendo al trabajador en las transiciones entre los puestos de trabajo y permitiendo que se forme para adaptarse. Por otra parte, la flexiguridad es vista como una estrategia para hacer que los mercados laborales sean m\u00e1s inclusivos, especialmente en algunos de los pa\u00edses europeos, combatiendo la segmentaci\u00f3n del mercado laboral entre los trabajadores que se encuentran en una situaci\u00f3n de mayor protecci\u00f3n, con empleos estables y de calidad, y los que est\u00e1n en situaci\u00f3n de desempleo o con empleos precarios, con frecuencia los j\u00f3venes, inmigrantes, etc. La utilidad de la flexiguridad para hacer frente a los modernos desaf\u00edos del mercado de trabajo ha sido reconocida por los representantes de los interlocutores sociales a nivel europeo, BusinessEurope,[11] organizaci\u00f3n patronal europea y la Confederaci\u00f3n Europea de Sindicatos,[12] si bien \u00e9sta posteriormente se ha quejado de que el t\u00e9rmino flexiguridad se est\u00e1 usando \u00abpara justificar la erosi\u00f3n de los derechos de seguridad laboral, sin que al mismo tiempo se refuerce la protecci\u00f3n social y la negociaci\u00f3n colectiva, elementos igualmente cruciales en la ecuaci\u00f3n de la flexiguridad\u00bb.[13] Ya en las \u00abDirectrices integradas para el crecimiento y el empleo (2005-2008)\u00bb, la flexiguridad se ha adopt\u00f3 como un hilo conductor de la Estrategia Europea de Empleo[14] y la renovada Estrategia de Lisboa (Estrategia 2020).[15] En concreto, la directriz n\u00ba 20 hace un llamamiento a los Estados miembros a \u00abPromover la flexibilidad combinada con la seguridad del empleo y reducir lasegmentaci\u00f3n del mercado de trabajo\u00bb.[3] Reconociendo la diversidad de las situaciones de los distintos Estados miembros, la Comisi\u00f3n Europea abog\u00f3 por una aplicaci\u00f3n progresiva de las pol\u00edticas de flexiguridad en cada uno de ellos atendiendo a las diferencias concretas aunque siguiendo los principios acordadas el 5 de diciembre de 2007 por el Consejo de Trabajo y Asuntos Sociales. A petici\u00f3n del Consejo, la Comisi\u00f3n Europea ha puesto en marcha la \"Misi\u00f3n para la flexiguridad\", compuesto por representantes de las Presidencias del Consejo de la Uni\u00f3n Europea francesa y la precedente eslovena y de los interlocutores sociales europeos. La misi\u00f3n tuvo lugar entre abril y julio de 2008 en Francia, Suecia, Finlandia, Polonia y Espa\u00f1a, y buscaba promover la puesta en pr\u00e1ctica de la flexiguridad en los diferentes contextos nacionales y ayudar a los actores relevantes del mercado de trabajo para formar parte del proceso. Tambi\u00e9n ten\u00eda el objetivo de promover el intercambio de buenas pr\u00e1cticas y el aprendizaje mutuo entre los Estados miembros, remitiendo un informe al Consejo en diciembre de 2008. La flexiguridad ocupa un lugar destacado en la respuesta de la Comisi\u00f3n a la crisis, en el \u00abPlan Europeo de Recuperaci\u00f3n Econ\u00f3mica\u00bb[16] de noviembre de 2008 y la posterior Comunicaci\u00f3n \u00abHacia la recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica\u00bb de marzo de 2009. M\u00e1s recientemente, el Consejo Europeo de junio de 2009 concluy\u00f3 que \u00aben la situaci\u00f3n actual [de crisis], la 'flexiguridad' es un medio importante para modernizar y fomentar la adaptabilidad de los mercados de trabajo\u00bb. En Espa\u00f1a, el Real Decreto_Ley 3/2012 establece que su \"objetivo es la flexiseguridad\", aunque el contenido de la norma no parece ajustarse a ninguno de los paradigmas del concepto.", "url": "http://es.wikipedia.org/wiki/Flexiguridad"}, {"content": " Trabajador migrante El estilo de esta traducci\u00f3n a\u00fan no ha sido revisado por terceros.Si eres hispanohablante nativo y no has participado en esta traducci\u00f3n puedes colaborar revisando y adaptando el estilo de \u00e9sta u otras traducciones ya acabadas. El t\u00e9rmino trabajador migrante tiene significados y connotaciones oficiales diferentes en diferentes partes del mundo. La definici\u00f3n de las Naciones Unidas es amplia, incluyendo a cualquier persona que trabaja fuera de su pa\u00eds de origen. Algunas de \u00e9stas son llamadas tambi\u00e9n expatriados. Varios pa\u00edses tienen millones de trabajadores extranjeros. Algunos tienen millones de inmigrantes ilegales, la mayor\u00eda tambi\u00e9n siendo trabajadores. El t\u00e9rmino tambi\u00e9n puede ser usado para describir a alguien que emigra de un pa\u00eds, posiblemente propio, con el fin de buscar trabajo tal como el trabajo estacional. En general, el gobierno chino ha apoyado t\u00e1citamente la migraci\u00f3n como medio de proporcionar mano de obra para las f\u00e1bricas y las obras de construcci\u00f3n y de los objetivos a largo plazo de la transformaci\u00f3n de China de una econom\u00eda rural a una urbana. Algunas ciudades del interior han comenzado a ofrecer a los migrantes de la seguridad social, incluidas las pensiones y otros seguros. En 2012 se han reportado 167 millones de trabajadores migrantes, pero con tendencias de trabajo cercanas al hogar (dentro su provincia propia o una cercana) y una disminuci\u00f3n salarial de 21%. Los trabajadores migrantes en China son marginados notablemente, especialmente por el sistema hukou de permisos residenciales, los cuales unen a una residencia con todos los beneficios del seguro social. El trabajador extranjero t\u00e9rmino se utiliza generalmente en los Estados Unidos para referirse a alguien montar la definici\u00f3n internacional de trabajador migratorio, mientras que la expresi\u00f3n trabajador migrante se considera alguien que regularmente trabaja fuera de casa, si tienen una casa en absoluto. En Estados Unidos, los trabajadores migrantes se usa com\u00fanmente para describir a los trabajadores de bajos salarios que realizan trabajo manual en el campo de la agricultura, que son a menudo los inmigrantes ilegales que no tienen permiso de trabajo v\u00e1lido. Estados Unidos ha promulgado la Ley de Protecci\u00f3n de Trabajadores Agr\u00edcolas Migratorios y de Temporada para eliminar las restricciones sobre el comercio causados por actividades perjudiciales para los trabajadores agr\u00edcolas migrantes y de temporada, para exigir a los contratistas de trabajo agr\u00edcola se registren, y para asegurar la protecci\u00f3n necesaria a los trabajadores agr\u00edcolas migrantes y de temporada, asociaciones agr\u00edcolas, empleadores agr\u00edcolas. La expresi\u00f3n trabajador migrante puede ser ampliamente utilizada para describir cualquier trabajador que se desplaza de un trabajo de temporada a otra, o estrictamente limitado a los campos con salarios m\u00e1s bajos, tal vez porque el t\u00e9rmino ha sido indeleblemente ligado a los trabajadores agr\u00edcolas de bajos salarios y los extranjeros ilegales. Ejemplos de itinerantes que podr\u00edan ser llamados los trabajadores migrantes, algunos de ellos muy lucrativo, incluyen: electricistas en la industria de la construcci\u00f3n, otros trabajadores de la construcci\u00f3n que viajan de un trabajo de construcci\u00f3n a otro, a menudo en distintas ciudades, los bomberos forestales en el oeste de Estados Unidos; temporales trabajos de consultor\u00eda, los trabajadores del transporte, tales como conductores de camiones, y artistas como los que trabajaron los circuitos de vodevil. Millones de personas en cada siglo han entrado en el pa\u00eds para trabajar, ya sea en trabajos sedentarios o itinerantes. La mayor\u00eda de los estadounidenses son sus descendientes; v\u00e9ase la historia de la inmigraci\u00f3n a los Estados Unidos. Seg\u00fan las organizaciones sindicales finlandesas SAK (Organizaci\u00f3n Central de Sindicatos Finlandeses) y PAM (Uni\u00f3n de Servicio Finland\u00e9s), los trabajadores extranjeros han sido cada vez m\u00e1s abusados en los sectores de construcci\u00f3n y transporte en Finlandia en 2012, en algunos casos reportando salarios por hora tan bajos como dos euros. B\u00falgaros, kosovares y estonios fueron las v\u00edctimas m\u00e1s propensas en el sector de construcci\u00f3n. Se ha producido un importante flujo de personas procedentes de Bangladesh y Nepal a la India en las \u00faltimas d\u00e9cadas en busca de un mejor trabajo. Los investigadores del Instituto de Desarrollo de Ultramar encontraron que estos trabajadores migrantes son a menudo v\u00edctimas de acoso, violencia y discriminaci\u00f3n durante sus viajes en sus lugares de destino y cuando regresan a casa. Las mujeres de Bangladesh parecen ser particularmente vulnerables. Estos resultados destacan la necesidad de promover los derechos de los migrantes con, entre otros, personal de salud, polic\u00eda y empleadores en el destino. Los trabajadores migrantes en Kuwait sufren una serie de abusos. Kuwait cuenta con m\u00e1s de 660.000 trabajadores dom\u00e9sticos migrantes que constituyen casi un tercio de la fuerza de trabajo en este peque\u00f1o pa\u00eds del Golfo de s\u00f3lo 1,3 millones de ciudadanos. Sin embargo, los trabajadores dom\u00e9sticos est\u00e1n excluidos de las leyes laborales que protegen a otros trabajadores. Tienen una protecci\u00f3n m\u00ednima contra los empleadores que retienen los salarios, fuerzan a los empleados a trabajar largas horas sin d\u00edas libres, los privan de alimentaci\u00f3n adecuada o abusan de ellos f\u00edsica o sexualmente. El sistema de pasaporte en la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica restring\u00eda severamente a los trabajadores migrantes, pero la disoluci\u00f3n de la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica permiti\u00f3 mucha m\u00e1s libertad, tanto desde el \"exterior cercano\" como dentro de Rusia. Las recientes ampliaciones de la Uni\u00f3n Europea han dado la oportunidad a muchas personas a emigrar a otros pa\u00edses de la UE por trabajo. Tanto para las ampliaciones de 2004 y 2007, a los estados existentes se les dio el derecho de imponer diversas disposiciones transitorias para limitar el acceso a sus mercados laborales. Los trabajadores migrantes en Alemania y Austria son conocidos como Gastarbeiter. El 1 de marzo se ha convertido en un d\u00eda simb\u00f3lico para la huelga de los migrantes transnacionales. Este d\u00eda une a todos los inmigrantes para darles una voz com\u00fan para hablar contra el racismo, la discriminaci\u00f3n y la exclusi\u00f3n en todos los niveles de la vida social. Las protestas transnacionales del 1 de marzo iniciaron originalmente en los Estados Unidos en 2006 y han alentado a los inmigrantes de otros pa\u00edses para organizar y tomar medidas en ese d\u00eda. En Austria, la huelga de los primeros migrantes transnacionales (Transnationaler Migrant innenstreik) tuvo lugar en marzo de 2011, en forma de acciones comunes como manifestaciones, pero tambi\u00e9n en forma de numerosas acciones descentralizadas. Las condiciones econ\u00f3micas en los pa\u00edses en desarrollo han creado la necesidad de una nueva ola de los trabajadores migrantes, predominantemente de mujeres j\u00f3venes. La tasa de rotaci\u00f3n de muchos de estos puestos de trabajo de migrantes es muy alta debido a condiciones duras de trabajo. Esto ocurre tanto en el \u00e1mbito nacional y transnacional. S\u00f3lo en Europa hay 3 millones de trabajadores migrantes. En las d\u00e9cadas de 1970 y 1980 se ha observado un aumento de los trabajadores migrantes en Francia y B\u00e9lgica. Las mujeres migrantes trabajan en ocupaciones dom\u00e9sticas que se consideran parte del sector informal y carecen de un grado de regulaci\u00f3n y protecci\u00f3n gubernamental. Los salarios m\u00ednimos y los requisitos de horas de trabajo se ignoran, y los destajos tambi\u00e9n se aplican a veces. Los trabajadores migrantes permiten a las grandes empresas a mantenerse al d\u00eda con los cambios en el mercado y las modas pero a\u00fan mantener la producci\u00f3n econ\u00f3mica baja en el pa\u00eds. Los salarios de las mujeres se mantienen m\u00e1s bajos que los hombres, ya que no son considerados como la principal fuente de ingresos en la familia.[2] Las mujeres se han involucrado en el trabajo migrante por varias razones. Las razones m\u00e1s comunes son de car\u00e1cter econ\u00f3mico (el salario del marido ya no es suficiente para mantener a la familia). Otras razones incluyen presi\u00f3n familiar. Sobre una hija, por ejemplo, que es vista como una fuente confiable de ingresos para la familia s\u00f3lo a trav\u00e9s de las remesas. Las ni\u00f1as y las mujeres son se\u00f1aladas en las familias para ser trabajadoras migrantes ya que no tienen una funci\u00f3n alternativa viable que cumplir en la aldea local, y si van a trabajar en los centros urbanos como empleadas dom\u00e9sticas al menos pueden enviar dinero a casa. Muchas de estas mujeres provienen de pa\u00edses en desarrollo y son poco habilidosas.[3] Adem\u00e1s, las mujeres viudas, divorciadas o solteras y tienen oportunidades econ\u00f3micas limitadasen sus pa\u00edses de origen pueden verse obligadas a dejar de lado la necesidad econ\u00f3mica. Por \u00faltimo, la migraci\u00f3n tambi\u00e9n puede sustituir el divorcio en las sociedades que no permiten o no tolerar el divorcio.[2] En t\u00e9rminos de mano de obra migrante, muchas mujeres pasar de un pa\u00eds m\u00e1s opresivo a un ambiente menos opresivo donde realmente tienen acceso a un trabajo asalariado. Por lo tanto, salir de la casa y obtener mayor independencia econ\u00f3mica y libertad desaf\u00eda los roles de g\u00e9nero tradicionales. Esto se puede ver que fortalece la posici\u00f3n de la mujer en la familia mejorando su relativa posici\u00f3n de negociaci\u00f3n. Tienen m\u00e1s influencia en el control de la casa porque tienen control sobre un grado de bienes econ\u00f3micos. Sin embargo, esto puede conducir a la hostilidad entre las esposas y esposos que se sienten inadecuados o avergonzados por su incapacidad para cumplir con su papel tradicional de sost\u00e9n de la familia. La hostilidad y el resentimiento del marido tambi\u00e9n pueden ser una fuente de violencia dom\u00e9stica.[4] Tambi\u00e9n se han hecho estudios que apuntan a cambios en las estructuras familiares como resultado de la mano de obra migrante. Estos cambios incluyen un aumento de las tasas de divorcio y la disminuci\u00f3n en la estabilidad familiar. Adem\u00e1s, el trabajo migrante femenino se ha indicado como una fuente de relaciones m\u00e1s igualitarias dentro de la familia, la disminuci\u00f3n de los patrones de familia extendida y m\u00e1s familias nucleares.[2] Tambi\u00e9n existe un riesgo de infidelidad en el extranjero, la cual tambi\u00e9n erosiona la estructura de la familia.[5] La mano de obra migrante de las mujeres tambi\u00e9n plantean preocupaciones especiales sobre los ni\u00f1os. Las trabajadoras migrantes realizan el trabajo de cuidados en el extranjero mientras salen de casa. Estos ni\u00f1os aprenden a considerar a sus familiares en el pa\u00eds como a sus propios padres. Frecuentemente, los hijos de los trabajadores migrantes tambi\u00e9n se convierten trabajadores migrantes. Existe la preocupaci\u00f3n de que esto puede tener efectos psicol\u00f3gicos negativos en los ni\u00f1os que se quedan. Aunque esto no se ha demostrado ser del todo cierto o falso, se han hecho estudios que demuestran que muchos ni\u00f1os de los trabajadores migrantes se gestionan razonablemente bien. Una teor\u00eda de por qu\u00e9 sucede esto establece que las remesas compensan en cierta medida la falta de cuidado al proporcionarles m\u00e1s recursos para la alimentaci\u00f3n y la ropa. Adem\u00e1s, algunas madres migrantes tienen mucho cuidado al tratar de mantener las relaciones familiares en el extranjero.[5] Al igual que la migraci\u00f3n transnacional, la migraci\u00f3n nacional juega un papel importante en la reducci\u00f3n de la pobreza y en el desarrollo econ\u00f3mico. Para algunos pa\u00edses, los migrantes internos superan a los que emigran internacionalmente. Por ejemplo, se estima que 120 millones de personas migran internamente en China, comparados con las 458.000 personas que emigran a nivel internacional para el trabajo.[6] Las situaciones de trabajo excedente en zonas rurales debido a la escasez de tierra cultivable es un \"factor de empuje\" com\u00fan en el movimiento de las personas a las industrias de base urbana y trabajos de servicio. Factores ambientales como la sequ\u00eda, inundaciones y la erosi\u00f3n de ribera tambi\u00e9n contribuyen a la migraci\u00f3n interna.[6] La migraci\u00f3n rural-rural: En muchos pa\u00edses pobres como Senegal migraci\u00f3n rural-rural se produce cuando los trabajadores de las regiones m\u00e1s pobres viajan a zonas agr\u00edcolas ricas y de riego que tienen m\u00e1s trabajo. La migraci\u00f3n rural-urbana: Se observa en las econom\u00edas en proceso de urbanizaci\u00f3n de Asia. Es la migraci\u00f3n de los trabajadores agr\u00edcolas pobres que se trasladan a ciudades grandes y centros industriales. La migraci\u00f3n urbana-rural: Es la migraci\u00f3n que se produce cuando las personas se retiran a sus aldeas. A menudo, los migrantes que regresan recuperan habilidades que benefician a sus lugares de origen enormemente. La migraci\u00f3n urbana-urbana: Como la forma predominante de la migraci\u00f3n interna, este movimiento se lleva a cabo desde el centro de las ciudades a las zonas exteriores de la ciudad. La migraci\u00f3n circular, el movimiento temporal y repetitivo de un trabajador migrante entre el hogar y las zonas de acogida, puede ocurrir tanto a nivel interno como transnacional.", "url": "http://es.wikipedia.org/wiki/Trabajador_migrante"}, {"content": " Mileurista El neologismo mileurista (surgido a partir de mil euros) se emplea en Espa\u00f1a para definir a una persona con unos ingresos que no suelen superar los 1.000 euros al mes. Seg\u00fan el Instituto Nacional de Estad\u00edstica, el salario medio del asalariado espa\u00f1ol en 2007 era de 1.686,18 euros brutos al mes.[1] Sin embargo, esta cifra es enga\u00f1osa, pues como publicaba la Agencia Tributaria ese mismo a\u00f1o, un 58% de los trabajadores espa\u00f1oles ganaba menos de 1100 \u20ac brutos al mes[2] Adem\u00e1s de a la situaci\u00f3n econ\u00f3mica, el concepto se refiere a la alta formaci\u00f3n acad\u00e9mica exigida, pues para ser mileurista suele ser necesario tener estudios superiores, incluidos los de m\u00e1ster, posgrado e idiomas, todo ello en un mercado laboral que no recompensa dicha preparaci\u00f3n. \u00cdndice La palabra fue acu\u00f1ada en agosto de 2005 por Carolina Alguacil en una carta al diario El Pa\u00eds titulada Yo soy 'mileurista',[3] y desde entonces ha obtenido una buena acogida y una r\u00e1pida difusi\u00f3n entre los afectados, posiblemente por tratarse de una forma muy expresiva de describir una situaci\u00f3n compleja y frustrante.[4] El uso por parte de la escritora Espido Freire del t\u00e9rmino en dos ensayos sobre el tema tambi\u00e9n ha servido para consolidarlo.[5] Mileurista utiliza el mismo sufijo que pensionista, que es como se designa en Espa\u00f1a a quien cobra una pensi\u00f3n de la Seguridad Social por jubilaci\u00f3n, viudez, orfandad o incapacidad. Para referirse a los investigadores becarios sin contrato laboral ordinario suele aprovecharse la similitud entre las voces becario y precario, bien sustituyendo la primera por la segunda, bien yuxtaponi\u00e9ndolas. Seg\u00fan Europa Press,[6] bas\u00e1ndose en datos de la Agencia Tributaria del a\u00f1o 2006 recogidos por los T\u00e9cnicos de las Haciendas P\u00fablicas (Gestha),[7] existen casi 11 millones de personas que ganan menos de 13.500 \u20ac brutos anuales, es decir, menos de 1.100\u20ac al mes, lo cual supone el 58% de los asalariados. Las comunidades aut\u00f3nomas con m\u00e1s mileuristas ser\u00edan por este orden, Extremadura, con casi el 70% de la poblaci\u00f3n, Murcia con el 67% y Andaluc\u00eda con el 64%. Por encima del 50% se encontrar\u00edan Canarias, donde el 65% de sus asalariados son 'mileuristas', seguida de Castilla-La Mancha (60,6% del total), Galicia (60,6%), Baleares (60,3%) y Comunidad Valenciana (60,3%). La comunidad con menos \"mileuristas\" es, seg\u00fan Gestha, Ceuta, con el 45%. El Mileurismo, refiri\u00e9ndose a una corriente sociol\u00f3gica m\u00e1s que a un tramo concreto de renta, es una palabra que fue empleada por la escritora espa\u00f1ola Espido Freire, quien ha escrito dos libros sobre la situaci\u00f3n socioecon\u00f3mica de la juventud espa\u00f1ola despu\u00e9s de la Transici\u00f3n democr\u00e1tica que describe el vocablo. El primero fue Mileuristas: cuerpo, alma y mente de la generaci\u00f3n de los 1.000 euros (Barcelona: Editorial Ariel, 2006). Espido Freire define a los mileuristas, m\u00e1s que por sus ingresos alrededor de los mil euros al mes, como: El conjunto de espa\u00f1oles de entre 25 y 30 a\u00f1os[8] con formaci\u00f3n superior, que desempe\u00f1an trabajos por debajo de su capacidad, que vuelcan buena parte de sus expectativas vitales en el ocio, se interesan por la cultura en sus formas m\u00e1s modernas y son pasivos y protestones. Tras el inicio de la crisis en 2008, generando una p\u00e9rdida masiva de puestos de trabajo y con el paro muy centrado en la poblaci\u00f3n menor a 30 a\u00f1os y mayor a 45 a\u00f1os, el t\u00e9rmino 'mileurista' ha perdido el tono despectivo con que se usaba en \u00e9poca de bonanza (como sin\u00f3nimo de un trabajo mal remunerado) y est\u00e1 en desuso. En Estados Unidos se utiliza la expresi\u00f3n twixters para designar este fen\u00f3meno, que no siendo totalmente nuevo, es similar a otros fen\u00f3menos sociales que se observan en otras sociedades industrializadas. Desde los a\u00f1os 1980 y 1990, en Jap\u00f3n se ha dado el crecimiento de los solteros par\u00e1sitos y freeters, segmento \"de la poblaci\u00f3n de j\u00f3venes que viven en casa y trabajan en empleos precarios y poco exigentes. Los Hodo-Hodo zoku son empleados que evitan promocionar laboralmente para minimizar el estr\u00e9s y maximizar el tiempo libre. Del mismo modo, en Europa desde la d\u00e9cada de 1990, ha habido un n\u00famero creciente de Neets , que ni trabaja, ni estudia ni recibe formaci\u00f3n. En octubre de 2007, el ex ministro de Econom\u00eda y Finanzas de Italia, Tommaso Padoa-Schioppa llam\u00f3 a las personas con veinte a\u00f1os que viven todav\u00eda con sus familias 'bamboccioni (\"grandes chicos ficticios\"),[9] generando gran controversia dentro de los medios de comunicaci\u00f3n italianos. La prensa recibi\u00f3 numerosas cartas de lectores que tomaron sus palabras de forma personalmente ofensiva y se\u00f1alaron que \u00e9l poco sab\u00eda acerca de la realidad de una parte considerable de los j\u00f3venes italianos que viven con aproximadamente 1.000 \u20ac al mes y no puede permitirse el lujo de emanciparse de sus padres.[10] En Grecia, el salario m\u00ednimo es de 700 \u20ac y los medios de comunicaci\u00f3n griegos popularizaron el t\u00e9rmino la generaci\u00f3n de los 700\u20ac. Esta generaci\u00f3n se desarroll\u00f3 en circunstancias que condujeron a la crisis de la deuda griega y las protestas griegas de 2010-2011 .[11]", "url": "http://es.wikipedia.org/wiki/Mileurista"}, {"content": " La fuga de cerebros, fuga de talentos o migraci\u00f3n altamente calificada (MAC) es la emigraci\u00f3n de profesionales y cient\u00edficos formados universitariamente en su pa\u00eds de origen[1] a otras naciones, impulsados principalmente por la falta de oportunidades de desarrollo de sus \u00e1reas de investigaci\u00f3n, por motivos econ\u00f3micos o por conflictos pol\u00edticos en su pa\u00eds natal, generalmente sin regreso. Si bien este fen\u00f3meno se acent\u00faa en pa\u00edses en desarrollo, esto no es excluyente, y en muchas ocasiones se da tambi\u00e9n entre naciones industrialmente desarrolladas, debido a diferencias salariales o impositivas. De forma an\u00e1loga se habla de fuga de capitales para la desinversi\u00f3n de capital financiero en un pa\u00eds. La fuga de cerebros hace que el pa\u00eds de origen pierda la inversi\u00f3n en educaci\u00f3n superior de esa persona, y de la misma forma el capital social del que formaba parte el individuo se reduce por su partida.[2] Despu\u00e9s de que Justiniano cerrara la Academia en el a\u00f1o 529 DC, de acuerdo con el historiador Agathias, sus antiguos miembros buscaron refugio en la corte Sas\u00e1nida del rey Cosroes I, llevando con ellos numerosos rollos de pergamino con conocimientos literarios, filos\u00f3ficos y en menor medida cient\u00edficos. Luego de que el tratado de paz entre el imperio persa y el bizantino en 532 garantizara su seguridad personal, algunos miembros hallaron seguro refugio en la fortaleza pagana de Harran, cerca de Edessa. Una de las figuras l\u00edderes de este grupo fue Simplicius, un pupilo de Damascius, la \u00faltima cabeza de la escuela ateniense. Desde all\u00ed, los estudiantes de la Academia-en-exilio pueden haber sobrevivido hasta el siglo IX, tiempo suficiente para activar el reavivamiento \u00e1rabe del Neoplatonismo en Bagdad.[3] Con la ca\u00edda del imperio bizantino a manos turcas, buena cantidad de sabios de la metr\u00f3poli afloraron a las costas griegas y mediterr\u00e1neas, especialmente a Italia, donde reavivaron el inter\u00e9s por el conocimiento del mundo cl\u00e1sico, aportando en buena medida al proceso renacentista europeo. La guerra contra los turcos, los \u00e1rabes y los berberiscos de \u00c1frica Meridional afect\u00f3 la pol\u00edtica interna en el llamado Alzamiento de Alpujarras (1568\u20131571) lo que motiv\u00f3 la expulsi\u00f3n de los moriscos en 1609. A pesar de ser una minor\u00eda \u00e9tnica, eran parte fundamental del sector agrario y artesanal. Su partida contribuy\u00f3 al declive econ\u00f3mico en algunas regiones de Espa\u00f1a. De esta manera, la aristocracia conservadora increment\u00f3 su poder a expensas de las provincias econ\u00f3micamente m\u00e1s desarrolladas. Los sentimientos y leyes antisemitas en Europa durante las d\u00e9cadas de 1930 y 1940, que culminaron en el Holocausto, causaron la emigraci\u00f3n de muchos cient\u00edficos, artistas e intelectuales a las Am\u00e9ricas. Ejemplos notorios son: y muchos otros. Adem\u00e1s de las condiciones antisemitas, las persecuciones nazis contra liberales y socialistas en Alemania contribuyeron a otro tipo de emigraci\u00f3n. El Bauhaus fue forzado a cerrar en Alemania durante el r\u00e9gimen nazi debido a su pensamiento liberal y socialista, que los nazis consideraban degenerado. La escuela ya hab\u00eda sido cerrada durante la rep\u00fablica de Weimar debido a sus afiliaciones pol\u00edticas pero se traslad\u00f3 a Dessau antes del cierre. Siguiendo este abandono, dos de los tres pioneros en la arquitectura Moderna, Ludwig Mies van der Rohe y Walter Gropius, dejaron Alemania con destino a Am\u00e9rica (mientras Le Corbusier permaneci\u00f3 en Francia). Junto con ellos, llevaron el movimiento modernista al p\u00fablico americano y crearon el llamado Estilo Internacional en arquitectura y dise\u00f1o. Para el a\u00f1o 1922, la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica hab\u00eda restringido las emigraciones de sus ciudadanos a otros pa\u00edses, haciendo casi imposible que estos se retiraran.[5] El Primer Ministro sovi\u00e9tico Nikita Khrushchev m\u00e1s adelante declar\u00f3 \"Est\u00e1bamos asustados, realmente asustados. Ten\u00edamos miedo de desatar un flujo al cual no podr\u00edamos controlar y que podr\u00eda habernos ahogado.\"[6] Tras la ocupaci\u00f3n sovi\u00e9tica de Europa del Este despu\u00e9s de la Segunda Guerra Mundial, buena parte de la poblaci\u00f3n de tales \u00e1reas aspiraba a la independencia y quer\u00eda que los sovi\u00e9ticos se retiraran.[7] A mediados de los '50, la decisi\u00f3n de la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica a restringir la emigraci\u00f3n fue emulada por la mayor\u00eda del bloque del Este, incluyendo Alemania Oriental.[8] Incluso con el cierre oficial de la frontera alemana en 1952,[9] las fronteras entre Berl\u00edn Oriental y Berl\u00edn Occidental permanecieron considerablemente m\u00e1s accesibles que el resto debido a que eran administradas por cuatro poderes.[10] El sector de Berl\u00edn era un \"agujero\" a trav\u00e9s del cual muchos ciudadanos del Este todav\u00eda pod\u00edan emigrar.[9] Los 3.5 millones de alemanes del Este, llamados Republikfl\u00fcchtlinge, que dejaron el pa\u00eds igualan a aproximadamente el 20 % de la poblaci\u00f3n local.[11] Los emigrantes tend\u00edan a ser j\u00f3venes y bien educados, llevando a la fuga de cerebros temida por los oficiales de Alemania del Este.[7] En 1958, Yuri Andropov, entonces el Director de Relaciones con Partidos Comunistas y de Trabajadores de los Pa\u00edses Socialistas, organismo perteneciente al gobierno sovi\u00e9tico, escribi\u00f3 un informe urgente al Comit\u00e9 Central para informarles de que entre los refugiados, la intelectualidad alemana hab\u00eda aumentado en un 50 %.[12] Hist\u00f3ricamente, la fuga de cerebros ha afectado principalmente a los pa\u00edses en v\u00edas de desarrollo o en conflicto b\u00e9lico, debido a que los cient\u00edficos formados en instituciones del pa\u00eds de origen emigran al exterior en busca de mejores oportunidades laborales y econ\u00f3micas, malgastando recursos en formaci\u00f3n de los pa\u00edses de origen. No obstante, tras la crisis econ\u00f3mica mundial que afect\u00f3 principalmente al denominado Primer Mundo, revirtieron las condiciones econ\u00f3micas, y muchos de los pa\u00edses en desarrollo han recibido en los \u00faltimos tiempos un caudal importante de investigadores. En el a\u00f1o 2011 el Banco de M\u00e9xico estim\u00f3 que hab\u00eda 400 mil profesionistas mexicanos (calificados como talentos) residiendo s\u00f3lo en Estados Unidos, siendo esta naci\u00f3n el primer lugar en Latinoam\u00e9rica en exportar personal altamente calificado y el cuarto a nivel mundial. A pesar de que la econom\u00eda juega un factor determinante al momento de la emigraci\u00f3n de los mexicanos, no es la \u00fanico. Camelia Tigau, investigadora del Centro de Investigaciones sobre Am\u00e9rica del Norte de la UNAM (CISAN), afirma que la inseguridad y la violencia que se vive en el pa\u00eds, constituyen una causa destacable. Estos aunados a la falta de la adecuada infraestructura y la falta de inter\u00e9s por parte del grueso de la poblaci\u00f3n en \u00e1reas de ciencia y tecnolog\u00eda contribuyen a que el problema vaya en aumento.[16] La investigaci\u00f3n que llev\u00f3 a esas conclusiones forma parte del libro de Tigau titulado Riesgos de la fuga de cerebros en M\u00e9xico. [17] M\u00e9xico pierde grandes cantidades de dinero por este problema. Un estudio realizado por la Secretaria de Educaci\u00f3n P\u00fablica estim\u00f3 que se pierden 900 millones de pesos anuales.[cita requerida] Retenciones y Repatriaciones del CONACYT[18] es un programa que lleva operando m\u00e1s de 20 a\u00f1os y va dirigido a investigadores con el grado de Doctor. Estimulando a los investigadores que se encuentran en el extranjero para que se incorporen y realicen la investigaci\u00f3n cient\u00edfica dentro de las instituciones del pa\u00eds. Este programa es el \u00fanico establecido para la repatriaci\u00f3n, sin embargo, existen otras alternativas al problema de la fuga de cerebros en M\u00e9xico. La Red de Talentos Mexicanos[19] se crea en 2005 como un proyecto de CONACYT y el Instituto de Mexicanos al Exterior. El prop\u00f3sito fundamental es crear una red a nivel mundial que permite que los mexicanos calificados como personal altamente calificado que residen en el extranjero puedan comunicarse con sus contrapartes para desarrollar nuevos proyectos con el objetivo de contribuir al desarrollo del pa\u00eds. A pesar de la hist\u00f3rica alta capacidad de los recursos humanos argentinos, uno de los principales problemas que han afrontado la ciencia y la tecnolog\u00eda en el pa\u00eds ha sido la baja inversi\u00f3n en ellas con respecto al nivel internacional. Seg\u00fan datos del 2005,[20] la ciencia y la tecnolog\u00eda verificaban una fuerte dependencia de la financici\u00f3n p\u00fablica, que aportaba el 65% de la inversi\u00f3n. Este estaba distribuido en un 43% en el sector gubernamental y un 22% en las universidades p\u00fablicas. Con relaci\u00f3n al PBI, el sector p\u00fablico aportaba el 0,30% mientras que el privado aportaba el 0,16% (en el a\u00f1o 2002), aunque la participaci\u00f3n del sector privado en las actividades cient\u00edficas y tecnol\u00f3gicas se ha incrementando desde el a\u00f1o 2002. A su vez, el modelo esencialmente agroexportador y las pol\u00edticas p\u00fablicas en materia de educaci\u00f3n e investigaci\u00f3n de la llamada d\u00e9cada neoliberal de 1990, bajo el gobierno menemista, no favorecieron en absoluto la radicaci\u00f3n de investigadores y cient\u00edficos en el territorio nacional. Por estas razones, los profesionales formados en las prestigiosas universidades p\u00fablicas del pa\u00eds muchas veces encontraron mejores oportunidades laborales en el exterior. Sin embargo, esta tendencia hist\u00f3rica ha sido revertida en los \u00faltimos a\u00f1os. En 1997 -con la creaci\u00f3n de la Agencia Nacional de Promoci\u00f3n Cient\u00edfica y Tecnol\u00f3gica- se inici\u00f3 un ciclo virtuoso en la ciencia y tecnolog\u00eda argentina. Dicho impulso se vio reforzado, a partir del a\u00f1o 2003, por la ejecuci\u00f3n de una pol\u00edtica de estado que ha aumentado el n\u00famero de recursos destinados a la ejecuci\u00f3n de proyectos cient\u00edficos, la incorporaci\u00f3n de nuevos investigadores, la creaci\u00f3n de nuevos centros de investigaci\u00f3n, la mejora del salario de los investigadores y la repatriaci\u00f3n de cient\u00edficos argentinos radicados en el extranjero, a partir del programa Ra\u00edces, a trav\u00e9s del cual se logr\u00f3 repatriar m\u00e1s de un millar de cient\u00edficos argentinos para el a\u00f1o 2014,[21][22] a una raz\u00f3n de 1 cient\u00edfico cada 3 d\u00edas (desde el a\u00f1o 2004 hasta el a\u00f1o 2011),[23][24]", "url": "http://es.wikipedia.org/wiki/Fuga_de_cerebros"}, {"content": " Trabajo (sociolog\u00eda) Trabajo en el Tahuantinsuyo. Desde el origen mismo de la Humanidad el trabajo se ha conformado como una actividad social. Trabajador estadounidense de comienzos del siglo XX. El trabajo, una de las categor\u00edas centrales de la sociolog\u00eda, puede definirse como la ejecuci\u00f3n de tareas que implican un esfuerzo f\u00edsico o mental y que tienen como objetivo la producci\u00f3n de bienes y servicios para atender las necesidades humanas. El trabajo es por tanto la actividad a trav\u00e9s de la cual el hombre obtiene sus medios de subsistencia por lo que tiene que trabajar para vivir o vive del trabajo de los dem\u00e1s.[1] El concepto de trabajo ha sido transformado y ha adquirido relevancia desde la revoluci\u00f3n francesa y la revoluci\u00f3n industrial.[1] \u00cdndice La palabra \u00abtrabajo\u00bb deriva del lat\u00edn tripalium, que era una herramienta parecida a un cepo con tres puntas o pies que se usaba inicialmente para sujetar caballos o bueyes y as\u00ed poder herrarlos. Tambi\u00e9n se usaba como instrumento de tortura para castigar esclavos o reos. De ah\u00ed que tripaliare significa \u2018tortura\u2019, \u2018atormentar\u2019, \u2018causar dolor\u2019.[2][3] Aparecida en el siglo XII, seg\u00fan Alain Rey, la palabra \u00abtrabajo\u00bb es un deverbal de \u201ctrabajar\u201d, proveniente del lat\u00edn popular tripalliare, que significa \u2018atormentar, torturar con el trepallium\u2019.[cita requerida] En el siglo XII, la palabra designa tambi\u00e9n un tormento psicol\u00f3gico o un sufrimiento f\u00edsico (el trabajo de parto).[cita requerida] La naturaleza colectiva del trabajo \u201chumano\u201d y el sistema de relaciones sociales que lo conforma, hace del trabajo un centro de atenci\u00f3n constante para los soci\u00f3logos: Comte, el fundador de la Sociolog\u00eda, sosten\u00eda que la divisi\u00f3n de trabajo lleva a la evoluci\u00f3n social. Cada formaci\u00f3n social desarrolla un tipo espec\u00edfico de relaciones sociales para atender la actividad laboral que impacta decisivamente en las caracter\u00edsticas de cada sociedad y en la cultura y forma de vida de sus habitantes. La constituci\u00f3n misma de la humanidad como especie social est\u00e1 vinculada al desarrollo de relaciones cooperativas en el trabajo. Por otra parte el conflicto social derivado de las relaciones laborales es una de las cuestiones m\u00e1s atendidas por la Sociolog\u00eda. Durante la mayor parte de la Historia de la Civilizaci\u00f3n el trabajo fue considerado como una actividad despreciable. En la Biblia, libro sagrado com\u00fan al juda\u00edsmo, cristianismo y el islam, el trabajo aparece como algo costoso despu\u00e9s de que Ad\u00e1n y Eva perdieran el para\u00edso: (Yahveh Dios) Al hombre le dijo: \u00abPor haber escuchado la voz de tu mujer y comido del \u00e1rbol del que yo te hab\u00eda prohibido comer, maldito sea el suelo por tu causa: con fatiga sacar\u00e1s de \u00e9l el alimento todos los d\u00edas de tu vida. Espinas y abrojos te producir\u00e1, y comer\u00e1s la hierba del campo. Con el sudor de tu rostro comer\u00e1s el pan, hasta que vuelvas al suelo, pues de \u00e9l fuiste tomado. Porque eres polvo y al polvo tornar\u00e1s.\u00bb (G\u00e9nesis, Cap. 3) Los griegos de la Edad de Oro pensaban que s\u00f3lo el ocio recreativo era digno del hombre libre. La esclavitud fue considerada por las m\u00e1s diversas civilizaciones como la forma natural y m\u00e1s adecuada de relaci\u00f3n laboral. Desde mediados del Siglo XIX,[4] vinculado al desarrollo de la democracia y el sindicalismo, la esclavitud deja de ser la forma predominante del trabajo, para ser reemplazada por el trabajo asalariado. Con \u00e9l emerge una valoraci\u00f3n social positiva del trabajo, por primera vez en la historia de la Civilizaci\u00f3n. En general los grandes soci\u00f3logos (Comte, Weber, Durkheim) concedieron al trabajo un lugar central en sus teor\u00edas. Pero, es reci\u00e9n a partir de la Segunda Guerra Mundial que se desarrolla una Sociolog\u00eda del Trabajo. Conceptos claves de la Sociolog\u00eda como los de \u201cdivisi\u00f3n del trabajo\u201d, \u201cclase social\u201d, \u201cestratificaci\u00f3n social\u201d, \u201cconflicto\u201d, \u201cpoder\u201d, \u201cPoblaci\u00f3n Econ\u00f3micamente Activa\u201d, \u201csobretrabajo\u201d, \u201csubocupaci\u00f3n demandante y no demandante\u201d; \u201cmercado de trabajo\u201d. Todo ello est\u00e1 relacionado con el plano \u201cmacro\u201d de las relaciones laborales est\u00e1n \u00edntimamente relacionadas con las implicancias sociol\u00f3gicas del trabajo. Para la Sociolog\u00eda del Trabajo el estudio del trabajo va m\u00e1s all\u00e1 de las \u201crelaciones sociales de empleo\u201d para concentrarse en el mucho m\u00e1s amplio y complejo concepto de \u201cmundo del trabajo\u201d, abarcador de todas las formas de trabajo y actividad, prestando atenci\u00f3n tanto a la actividad como a la intenci\u00f3n para la cual la actividad es llevada a cabo, y llegando hasta el concepto mismo de \u201cempresa\u201d, como esfuerzo colectivo del trabajo. Cuando se llega a ello estamos en el plano \u201cmicro\u201d de la sociolog\u00eda del trabajo, o sea las condiciones y medio ambiente de trabajo originadas por el plano \u201cmacro\u201d que llevan el nombre de CyMAT (Condiciones y Medio Ambiente del Trabajo) que es una especialidad en la Sociolog\u00eda Laboral [5] La Sociolog\u00eda presta atenci\u00f3n y estudia las implicancias sociales de la relaci\u00f3n del trabajo con la herramienta (t\u00e9cnica y tecnolog\u00eda). Las profundas transformaciones que derivan del paso del trabajo con simples herramientas individuales (artesanado), al trabajo industrial con grandes m\u00e1quinas (maquinismo), al trabajo con computadoras (sociedad de la informaci\u00f3n),y el impacto micro que generan, constituyen un permanente tema de estudio sociol\u00f3gico .", "url": "http://es.wikipedia.org/wiki/Trabajo_(sociolog%C3%ADa)"}, {"content": " En econom\u00eda laboral, la hip\u00f3tesis del salario de eficiencia argumenta que los salarios, al menos en algunos mercados, est\u00e1n determinados por m\u00e1s que simplemente oferta y demanda. Espec\u00edficamente, se\u00f1ala el incentivo de los gerentes empresariales de pagar a sus empleados salarios mayores que el promedio del mercado para incrementar su productividad o eficiencia econ\u00f3mica. Esta productividad laboral incrementada paga por los salarios relativamente altos. Esta teor\u00eda desempe\u00f1a un papel importante en el an\u00e1lisis econ\u00f3mico del mercado laboral. As\u00ed, en el modelo del salario de eficiencia, el origen del desequilibrio se encuentra en un problema de acceso a la informaci\u00f3n: los empleadores no pueden conocer perfectamente el esfuerzo realizado por los asalariados en su trabajo y, en especial, si realizan el esfuerzo m\u00e1ximo. Con el objetivo de incitarlos a realizar un esfuerzo m\u00e1ximo, el empleador va a pagar al asalariado un poco m\u00e1s de lo que \u00e9l puede esperar en otra empresa: este salario m\u00e1s elevado que el salario del mercado es el salario de eficiencia. Entonces, el asalariado tendr\u00e1 todo el inter\u00e9s en realizar el m\u00e1ximo esfuerzo de manera que pueda permanecer en la empresa que le paga m\u00e1s. Por el contrario, si su salario se encuentra al nivel del punto de equilibrio del mercado, el asalariado no pierde nada al cambiar de empleo y, por tanto, puede \"relajar\" sus esfuerzos en el trabajo: es el salario de reserva. Seg\u00fan esta teor\u00eda, la tasa de salario mantiene una relaci\u00f3n creciente con la productividad del empleado. No obstante, si los otros empleadores que utilicen la misma estrategia, todos los salarios van a ser aumentados (al querer cada empleador asegurarse la motivaci\u00f3n o eficiencia de sus propios asalariados). Esto tendr\u00e1 como consecuencia la disminuci\u00f3n de la demanda sobre el mercado laboral, porque el trabajo ser\u00e1 m\u00e1s costoso y los empleadores tender\u00e1n menos a contratar. El an\u00e1lisis keynesiano otorga el nombre de equilibrio de subempleo a este desequilibrio del mercado laboral que resulta en un desempleo en masa. Existen varios teor\u00edas (o \"microfundaciones\") sobre por qu\u00e9 los empleadores pagan salarios de eficiencia (salarios por encima de la tasa de mercado): Evitar el shirking: Si es dif\u00edcil medir la cantidad o calidad del esfuerzo de un trabajo --y los sistemas de tarifa a destajo o comisiones son imposibles--, puede haber un incentivo para el trabajador para realizar menos trabajo del acordado (\"shirking\"). Entonces, el empleador puede pagar un salario de eficiencia para crear o incrementar el costo de la p\u00e9rdida del trabajo. La amenaza de despido puede ser usada para prevenir el \"shirking\" (o el riesgo moral). Minimizar la rotaci\u00f3n de trabajadores: Al pagar salarios de eficiencia, el incentivo de los asalariados para renunciar y buscar empleos en otra parte es minizada. Esta estrategia tiene sentido debido a que a menudo es costoso entrenar nuevos trabajadores. Selecci\u00f3n adversa: Si el desempe\u00f1o laboral depende de la habilidad de los trabajadores y los trabajadores difieren uno de otro en estos t\u00e9rminos, las empresas con salarios m\u00e1s altos atraer\u00e1n a trabajadores m\u00e1s capaces. Un salario de eficiencia significar\u00eda, entonces, que el empleador puede escoger entre distintos solicitantes para obtener el mejor posible. Teor\u00edas sociol\u00f3gicas: Los salarios de eficiencia pueden ser resultado de tradiciones. La teor\u00eda de George Akerlof supone que los salarios altos estimulan una moral alta, lo que aumenta la productividad. Teor\u00edas nutricionales: En los pa\u00edses en desarrollo, los salarios de eficiencia pueden permitir a los trabajadores alimentarse lo suficiente para evitar enfermedades y ser capaces de trabajar m\u00e1s arduamente y con mayor productividad. El modelo de \"shirking\" parte del hecho de que los contratos completos raramente (o nunca) existen en el mundo real. Esto implica que ambas partes del contrato cuentan con alg\u00fan margen de discreci\u00f3n; pero, frecuentemente, debido a problemas de monitoreo, es el lado del trato del asalariado el que est\u00e1 sujeto a la mayor discreci\u00f3n. Los m\u00e9todos tales como el pago a destajo son a menudo impracticables debido a que el monitoreo es muy costoso o impreciso (o bien pueden basarse en medidas imperfectamente verificables por parte de los trabajadores, creando un problema de riesgo moral de parte del empleador). Entonces, el pago de un salario en exceso del punto de equilibrio de mercado puede proveer a los trabajadores de incentivos costo-efectivos para trabajar m\u00e1s.[2] En el modelo m\u00e1s simple de \"shirking\" (Shapiro and Stiglitz 1984), los trabajadores o bien trabajan o bien holgazanean, y si holgazanean tienen una cierta probabilidad de ser sorprendidos con el castigo de ser despedidas. El equilibrio de subempleo entonces trae consigo desempleo porque, para crear un costo de oportunidad para el \"shirking\", las empresas tratar\u00e1n de incrementar sus salarios por encima del promedio de mercado (de manera que los trabajadores despedidos enfrenten una p\u00e9rdida probable). Pero no todas las empresas pueden tener salarios m\u00e1s altos que el promedio, y el resultado es que los salarios se incrementan por encima del punto de equilibrio de mercado, creando un desempleo involuntario. Esto crea una alternativa de bajos ingresos que provoca la p\u00e9rdida de valor del trabajo y sirve como un mecanismo disciplinario para el trabajador. Los trabajadores desempleados no pueden pujar por trabajos ofreciendo trabajar por salarios m\u00e1s bajos, dado que si son contratados, ser\u00e1 de inter\u00e9s del trabajador holgazanear en su trabajo y no tiene una manera cre\u00edble de prometer no hacerlo. Shapiro y Stiglitz se\u00f1alan que su presupuesto de que los trabajadores son id\u00e9nticos (por lo tanto, no hay un estigma por ser despedido), es uno bastante fuerte y, en la pr\u00e1ctica, la reputaci\u00f3n puede actuar como un mecanismo disciplinario adicional. El modelo del \"shirking\" no predice (contrafactualmente) que la masa de desempleados en cualquier momento sea conformada por aquellos despedidos por el \"shirking\", debido a que si la amenaza asociada con ser despedido es efectiva, tendr\u00e1 lugar poco o ning\u00fan \"shirking\" y despido. En vez de ello, los desempleados consistir\u00e1n en un conjunto (rotativo) de individuos que hayan renunciado por razones personales, sean nuevos ingresantes al mercado laboral o hayan sido despedidos por otras razones.", "url": "http://es.wikipedia.org/wiki/Salario_de_eficiencia"}, {"content": " Taylor elabor\u00f3 un sistema de organizaci\u00f3n racional del trabajo, ampliamente expuesto en su obra Principles of Scientific Management (1911), en un planteamiento integral que luego fue conocido como \u201ctaylorismo\u201d. Se basa en la aplicaci\u00f3n de m\u00e9todos cient\u00edficos de orientaci\u00f3n positivista y mecanicista al estudio de la relaci\u00f3n entre el obrero y las t\u00e9cnicas modernas de producci\u00f3n industrial, con el fin de maximizar la eficiencia de la mano de obra, m\u00e1quinas y herramientas, mediante la divisi\u00f3n sistem\u00e1tica de las tareas, la organizaci\u00f3n racional del trabajo en sus secuencias y procesos, y el cronometraje de las operaciones, m\u00e1s un sistema de motivaci\u00f3n mediante el pago de primas al rendimiento, suprimiendo toda improvisaci\u00f3n en la actividad industrial. Frederick W. Taylor intent\u00f3 eliminar por completo los movimientos innecesarios de los obreros con el deseo de aprovechar al m\u00e1ximo el potencial productivo de la industria. Hizo un estudio con el objetivo de eliminar los movimientos in\u00fatiles y establecer por medio de cron\u00f3metros el tiempo necesario para realizar cada tarea espec\u00edfica. La organizaci\u00f3n cient\u00edfica del trabajo en la revoluci\u00f3n industrial[editar] Al taylorismo como m\u00e9todo de trabajo, se lo denomin\u00f3 organizaci\u00f3n cient\u00edfica del trabajo o gesti\u00f3n cient\u00edfica del trabajo, entendida como forma de direcci\u00f3n que asigna al proceso laboral los principios b\u00e1sicos del m\u00e9todo cient\u00edfico, indicando as\u00ed el modo \u00f3ptimo de llevar a cabo un trabajo y repartiendo las ganancias con los trabajadores. Se basa en la divisi\u00f3n del trabajo en direcci\u00f3n y trabajadores, la subdivisi\u00f3n de las tareas en otras m\u00e1s simples y en la remuneraci\u00f3n del trabajador seg\u00fan el rendimiento. El sistema de Taylor baj\u00f3 los costos de producci\u00f3n porque se ten\u00edan que pagar menos salarios, las empresas incluso llegaron a pagar menos dinero por cada pieza para que los obreros se diesen m\u00e1s prisa. Para que este sistema funcionase correctamente era imprescindible que los trabajadores estuvieran supervisados y as\u00ed surgi\u00f3 un grupo especial de empleados, que se encargaba de la supervisi\u00f3n, organizaci\u00f3n y direcci\u00f3n del trabajo. Este proceso se enmarc\u00f3 en una \u00e9poca (fines del siglo XIX) de expansi\u00f3n acelerada de los mercados que llev\u00f3 al proceso de colonialismo, que termin\u00f3 su cruzada fren\u00e9tica en tragedia a trav\u00e9s de las guerras mundiales. Su obsesi\u00f3n por el tiempo productivo lo llev\u00f3 a trabajar el concepto de cron\u00f3metro en el proceso productivo, idea que superar\u00eda a la de taller, propia de la primera fase de la Revoluci\u00f3n Industrial. La organizaci\u00f3n del trabajo taylorista transform\u00f3 a la industria en los siguientes sentidos: Aumento de la destreza del obrero a trav\u00e9s de la especializaci\u00f3n y el conocimiento t\u00e9cnico. Mayor control de tiempo en la planta, lo que significaba mayor acumulaci\u00f3n de capital. Idea inicial del individualismo t\u00e9cnico y la mecanizaci\u00f3n del rol. Estudio cient\u00edfico de movimientos y tiempo productivo. La divisi\u00f3n del trabajo planteada por Taylor efectivamente reduce los costos y reorganiza cient\u00edficamente el trabajo, pero encuentra un rechazo creciente del proletariado, elemento que sumado a la crisis de expansi\u00f3n estructural de mercado (por velocidad de circulaci\u00f3n de la mercanc\u00eda) lo llevar\u00eda a una reformulaci\u00f3n pr\u00e1ctica en el siglo XX que es la idea de fordismo. Seg\u00fan el propio Taylor, las etapas para poner en funcionamiento su sistema de organizaci\u00f3n del trabajo eran las siguientes: 1. Hallar diez o quince obreros (si es posible en distintas empresas y de distintas regiones) que sean particularmente h\u00e1biles en la ejecuci\u00f3n del trabajo por analizar. 2. Definir la serie exacta de movimientos elementales que cada uno de los obreros lleva a cabo para ejecutar el trabajo analizado, as\u00ed como los \u00fatiles y materiales que emplea. 3. Determinar con un cron\u00f3metro el tiempo necesario para realizar cada uno de estos movimientos elementales y elegir el modo m\u00e1s simple de ejecuci\u00f3n. 4. Eliminar todos los movimientos mal concebidos, los lentos o in\u00fatiles. 5. Tras haber suprimido as\u00ed todos los movimientos in\u00fatiles, reunir en una secuencia los movimientos m\u00e1s r\u00e1pidos y los que permiten emplear mejor los materiales m\u00e1s \u00fatiles. La aplicaci\u00f3n del sistema de Taylor provoc\u00f3 una baja en los costos de producci\u00f3n porque signific\u00f3 una reducci\u00f3n de los salarios. Para estimular a los obreros a incrementar la producci\u00f3n, muchas empresas disminuyeron el salario pagado por cada pieza. Hacia 1912 y 1913 se produjeron numerosas huelgas en contra de la utilizaci\u00f3n del sistema de Taylor. Quedaba atr\u00e1s, definitivamente, la \u00e9poca en que el artesano pod\u00eda decidir cu\u00e1nto tiempo le dedicaba a producir una pieza, seg\u00fan su propio criterio de calidad. Ahora, el ritmo de trabajo y el control del tiempo de las tareas del trabajador estaban sujetos a las necesidades de la competencia en el mercado. Los principales puntos del modelo de organizaci\u00f3n de Taylor fueron determinar cient\u00edficamente trabajo est\u00e1ndar, crear una revoluci\u00f3n mental y un trabajador funcional. A finales del s. XIX, principios del XX nos encontramos dos esferas sociales diferenciadas: el campo y la f\u00e1brica. Hay una tendencia a la mayor divisi\u00f3n social del trabajo: tareas cada vez m\u00e1s simples, parcelaci\u00f3n progresiva de las tareas. Los fines del modelo consist\u00edan en aumentar la productividad, consiguiendo m\u00e1s por menos, cuesti\u00f3n que desemboca en la descualificaci\u00f3n de los obreros. Con la divisi\u00f3n del trabajo se eliminan costos y el trabajo artesanal, se consigue que el conocimiento pase a los ingenieros, los oficios dejan de tener la posici\u00f3n preferente y negociadora que ten\u00edan hasta el momento, as\u00ed el trabajador pierde ese poder negociador como resultado de la conversi\u00f3n a tareas simples. La fragmentaci\u00f3n del trabajo produce una descualificaci\u00f3n al destruirse los antiguos oficios, fragment\u00e1ndolos y descomponi\u00e9ndolos, aumentando la eficiencia y bajando los costos ya que al trabajador que lleva a cabo tareas simples se le paga menos. Este sistema conlleva un problema: el monopolio del conocimiento, inter\u00e9s en que ese conocimiento no trascienda para as\u00ed lograr mantener aqu\u00e9l r\u00e9gimen. El taylorismo digital somete las tareas, hasta hace poco consideradas no mecanizables -de car\u00e1cter creativo, intelectual-, propio de las clases medias y muchos profesionales, al mismo destino que las artesanales, son codificadas y digitalizadas consiguiendo que la capacidad humana de decisi\u00f3n y juicio pueda ser sustituida por programas autom\u00e1ticos con protocolos de decisi\u00f3n informatizados -mecanizados-. Adem\u00e1s, por su facilidad de deslocalizaci\u00f3n y movilidad t\u00e9cnica de los procesos -propia de las conexiones globales informatizadas- los empleos son f\u00e1ciles de exportar, cambiar y sustituir.[4] Son los pa\u00edses desarrollados los que m\u00e1s van a sufrir el taylorismo digital ya que las tareas informatizables aumentan d\u00eda a d\u00eda y es en los pa\u00edses en desarrollo y subdesarrollados donde se encuentran salarios cada vez m\u00e1s bajos.[4]", "url": "http://es.wikipedia.org/wiki/Taylorismo"}, {"content": " El fordismo apareci\u00f3 en el siglo XX promoviendo la especializaci\u00f3n, la transformaci\u00f3n del esquema industrial y la reducci\u00f3n de costes. La diferencia que tiene con el taylorismo, es que esta innovaci\u00f3n no se logr\u00f3 principalmente a costa del trabajador, sino a trav\u00e9s de una estrategia de expansi\u00f3n del mercado. La raz\u00f3n es que si hay mayor volumen de unidades de un producto cualquiera (debido a la tecnolog\u00eda de ensamblaje) habr\u00e1 un excedente de lo producido que superar\u00e1 num\u00e9ricamente la capacidad de consumo de la \u00e9lite, tradicional y \u00fanica consumidora de tecnolog\u00edas con anterioridad. Aparece un obrero especializado con un estatus mayor al proletariado de la industrializaci\u00f3n y tambi\u00e9n surge la clase media del modelo norteamericano que se transformar\u00e1 en la cara visible del arquetipo del american way. Pero el sistema excluye el control de tiempo de producci\u00f3n por parte de la clase obrera, como sol\u00eda ocurrir cuando el obrero adem\u00e1s de poseer la fuerza de trabajo, pose\u00eda los conocimientos necesarios para realizar su trabajo de forma aut\u00f3noma, de esta manera el capitalista quedaba fuera de los tiempos de producci\u00f3n. El fordismo (con ayuda anterior del taylorismo) llega para romper con ese monopolio del trabajo, por un trabajo alienante con caracter\u00edsticas que llevan al obrero a perder ese \"monopolio\" y por ende perder el control de los tiempos de producci\u00f3n. Adem\u00e1s antes de esta nueva clase trabajadora, los obreros estaban sindicalizados, lo cual les brindaba un respaldo frente a la opresi\u00f3n capitalista, esta forma de agrupamiento lleg\u00f3 a Estados Unidos a trav\u00e9s de la primera oleada de inmigrantes europeos, fuertemente ligados al trabajo de los artesanos y gremios de trabajadores. La idea de sumar la producci\u00f3n en cadena a la producci\u00f3n de mercanc\u00edas no s\u00f3lo signific\u00f3 las transformaciones sociales y culturales que podemos resumir en la idea de cultura de masas o masas media. Como prototipo se puede hablar de la creaci\u00f3n de autom\u00f3viles en serie, de la expansi\u00f3n interclasista del consumo que deviene en nuevos est\u00edmulos y c\u00f3digos culturales mediados por el capital. Tambi\u00e9n hay que advertir que el modelo madura bajo el esquema econ\u00f3mico del keynesianismo (que lleva al Estado de bienestar) lo que promueve un protagonismo hist\u00f3rico de las clases subordinadas y el amarre del capital a consideraciones sociales y de clase. Influido todo esto por el ascenso de los socialismos reales y el miedo a su expansi\u00f3n global por parte del liberalismo capitalista. En resumen, podemos contar como elementos centrales del modelo fordista: Aumento de la divisi\u00f3n del trabajo. Profundizaci\u00f3n del control de los tiempos productivos del obrero (vinculaci\u00f3n tiempo/ejecuci\u00f3n). Reducci\u00f3n de costos y aumento de la circulaci\u00f3n de la mercanc\u00eda (expansi\u00f3n interclasista de mercado) e inter\u00e9s en el aumento del poder adquisitivo de los asalariados (clases subalternas a la \u00e9lite). Pol\u00edticas de acuerdo entre obreros organizados (sindicato) y el capitalista. Aldous Huxley, en su obra Un mundo feliz, satiriza al fordismo al referirse a la producci\u00f3n de ni\u00f1os mediante la fecundaci\u00f3n in vitro y la clonaci\u00f3n en una especie de cadena de montaje que inclu\u00eda la instrucci\u00f3n de los seres humanos desde su principio embrionario. En esta obra de ficci\u00f3n, la cual transcurre en \"el siglo VII d.F. (despu\u00e9s de Ford)\" los personajes reconocen a Henry Ford como el referente espiritual supremo. La obra est\u00e1 repleta de frases en donde la palabra \"Ford\" reemplaza a lo que en vida real se utiliza como Dios. El keynesianismo dirigi\u00f3 al fordismo hacia acuerdos sociales que permitieran un mayor nivel en la calidad de vida en la poblaci\u00f3n hist\u00f3ricamente diezmada y esclavizada. Para esto el Estado gener\u00f3 una serie de mecanismos e intervino activamente en la econom\u00eda, redistribuyendo parte de las ganancias. Sin embargo, los trabajadores no agrupados siguieron estando fuertemente excluidos, sobre todo en los pa\u00edses subdesarrollados. En Am\u00e9rica Latina este proceso se conoci\u00f3 como I.S.I. (Industrializaci\u00f3n por sustituci\u00f3n de importaciones) y fue el proyecto industrial que intent\u00f3 el subcontinente para lograr despegar de su condici\u00f3n perif\u00e9rica. Los pa\u00edses que lograron desarrollar con relativo \u00e9xito este proceso fueron Argentina, Brasil, Colombia, Chile y M\u00e9xico. Cuando el sistema econ\u00f3mico keynesiano y el sistema productivo fordista dan cuenta de un agotamiento estructural en los a\u00f1os 70, las miradas en la producci\u00f3n industrial comienzan a girar al modelo japon\u00e9s (toyotismo); modelo que permiti\u00f3 llevar a la industria japonesa del subdesarrollo a la categor\u00eda de potencia mundial en s\u00f3lo d\u00e9cadas. La crisis mundial del mercado del petr\u00f3leo en 1973 advierte la ca\u00edda del modelo de bienestar lo que se har\u00e1 mundialmente efectivo ocho a\u00f1os despu\u00e9s con el proyecto neoliberal global impulsado por Estados Unidos e Inglaterra a principios de la d\u00e9cada de los 80.", "url": "http://es.wikipedia.org/wiki/Fordismo"}, {"content": " Compartir El hecho de compartir hace referencia al darlo a otras personas en com\u00fan de un recurso o un espacio. En sentido estricto, hace referencia al disfrute simult\u00e1neo o uso alternativo de un bien finito, como un monte p\u00fablico o un lugar de residencia. En un sentido m\u00e1s amplio, compartir hace referencia a la concesi\u00f3n gratuita de un uso que es susceptible de ser tratado como un bien sin rival por no ser tangible, como es la informaci\u00f3n. M\u00e1s ampliamente, puede hacer referencia al concepto de donar; ejemplo claro de esto son iniciativas como el bookcrossing, donde el objeto compartido no vuelve a la persona que lo pone en circulaci\u00f3n. Tambi\u00e9n es el proceso de dividir y distribuir. Adem\u00e1s de los ejemplos que podemos observar en la actividad diaria de los seres humanos, podemos encontrar muchos ejemplos en la naturaleza. Cuando un organismo toma ox\u00edgeno, sus \u00f3rganos internos est\u00e1n dise\u00f1ados para dividir y distribuir la energ\u00eda reci\u00e9n tomada. Las flores dividen y distribuyen sus semillas. Compartir es la figura central en el desarrollo del software libre y el de c\u00f3digo abierto, con implicaciones econ\u00f3micas clara. Ello contribuye a la necesidad de revisar las definiciones de licencia, patente, propiedad intelectual y copyright, as\u00ed como nuevas aproximaciones como la licencia Creative Commons y la GPL es cuando un equipo destina espacios para recursos. asume funciones de servicios La compartici\u00f3n en sentido econ\u00f3mico solta el concepto de propiedad del concepto de bien. Los productos son vendidos a menudo a alguien que los utilizar\u00e1. La compartici\u00f3n de un producto puede reducir la demanda del mismo reduciendo el n\u00famero de personas que quieren adquirirlo. La compartici\u00f3n es considerada una ayuda econ\u00f3mica y ambiental a trav\u00e9s de pr\u00e1cticas como el carpooling. Algunos hombres de negocios piensan que sea una amenaza por una reducida ganancia. Esto ha llevado a leyes como el copyright para bloquear la compartici\u00f3n. Es dif\u00edcil sino imposible valorar el efecto en la ganancialidad porque se basa en asumir algunos axiomas sobre el comportamiento y sobre las elecciones de diferentes individuos, partidos entre el aumento de salidas debidas a la publicidad que resulta del empleo del producto de un amigo y el efecto de las ventas fallidas debidas al uso mismo. Seg\u00fan otros expertos la econom\u00eda del don puede desempe\u00f1ar un papel significativo en la econom\u00eda de mercado. Si no me equivoco el ejemplo m\u00e1s conocido es el de Wikipedia, que hace proselitos porque funciona bien. No ser\u00e1 perfecta, pero el m\u00e9todo de peer review y de definici\u00f3n colectiva de las reglas a las cuales las contribuciones son sujetas explica en parte su \u00e9xito. Adem\u00e1s de la posibilidad de documentarse por internet pr\u00e1cticamente sobre todo, Wikipedia y el movimiento del software libre ofrecen tambi\u00e9n algo mucho m\u00e1s imperceptible: un modo de socializar y estar juntos que invita a la compartici\u00f3n. En el actual debate filos\u00f3fico, el tema de la compartici\u00f3n est\u00e1 estrechamente entrelazado con los temas de las problem\u00e1ticas econ\u00f3micas y sociales. La crisis econ\u00f3mica que se ha acentuado a partir de 2008[1] ha favorecido el debate de fil\u00f3sofos y sociologos sobre los temas de la compartici\u00f3n y del solidarismo,[2] considerados como posibles soluciones para resolver muchos de los problemas del mundo moderno y liberar la buena voluntad de los hombres. Sustituy\u00e9ndose a la competencia, a la avidez y al ego\u00edsmo, la compartici\u00f3n y la cooperaci\u00f3n son adem\u00e1s consideradas las v\u00edas de acceso m\u00e1s importantes a la felicidad de los individuos y de los grupos, siendo capaces de favorir un clima m\u00e1s sereno, gracias al cual se pueden apreciar mejor la belleza de las relaciones y el respeto al medio ambiente. La grave inestabilidad del sector financiero ha demostrado que las m\u00e1s agudas mentes matem\u00e1ticas del mundo, con el soporte de ingentes disponibilidades econ\u00f3micas, hab\u00edan construido no tanto un motor \u00e1gil de eterna prosperidad sino una carroza de tr\u00e1ficos, swap y especulaciones audaces que inevitablemente ten\u00edan que hacerse a\u00f1icos. A provocar la recesi\u00f3n no ha estado una laguna de conocimientos en campo econ\u00f3mico, sino el exceso de un particular tipo de saber, una indigesti\u00f3n de esp\u00edritu del capitalismo. Cegados por los resplandores del mercado libre, hemos olvidado que hay otras maneras de concebir el mundo. Como escribi\u00f3 Oscar Wilde m\u00e1s de un siglo atr\u00e1s: \"Hoy d\u00eda la gente sabe el precio de todo y el valor de nada\". Los precios se han revelado gu\u00edas desatendibles. En 2008, adem\u00e1s del crack de los mercados financieros, occurri\u00f3 un repentino aumento de los precios de los productos alimentarios y del petr\u00f3leo, y no obstante esto parece que no logramos ver o valorar el mundo sino a trav\u00e9s del prisma defectuoso de los mercados. Raj Patel, Il valore delle cose e le illusioni del capitalismo, p. 7. Michel Serres El reciente terremoto financiero y burs\u00e1til ofrece por ejemplo al fil\u00f3sofo Michel Serres[3] la ocasi\u00f3n para reflexionar en general sobre el fen\u00f3meno de la crisis. En su opini\u00f3n, cuando se vive una crisis, no hay posibilidad de volver atr\u00e1s. Hay que inventar algo nuevo y tener el coraje de cambiar. Al contrario, seg\u00fan \u00e9l, lo que impresiona es la ausencia de cambio de las instituciones no obstante los grandes trastornos que en los \u00faltimos decenios han transformado la humanidad. \u00c9l identifica en tal fen\u00f3meno la aut\u00e9ntica crisis, de la cual ser\u00eda necesario empezar para reflexionar sobre el pasado, poner en discusi\u00f3n la relaci\u00f3n que los hombres tienen entre ellos y con el mundo.[4] El escenario de ideas que se abre a partir de reflexiones similares lleva a identificar en la compartici\u00f3n una nueva actitud posible para hacer frente a una crisis que no s\u00f3lo es econ\u00f3mica o pertinente al mundo financiero, sino que implica directamente al sistema de los valores \u00e9ticos. Precisamente a partir de una reconsideraci\u00f3n de los valores \u00e9ticos procede la reflexi\u00f3n del soci\u00f3logo Gianpaolo Fabris, seg\u00fan el cual, en una fase de preocupante distancia entre econom\u00eda y sociedad, es posible hablar de un cambio \u00aben la antropolog\u00eda de los consumos y estilos de vida\u00bb,[5] que tienden progresivamente hacia nuevas formas de compartici\u00f3n. Seg\u00fan Fabris el \"crecimiento econ\u00f3mico\" as\u00ed como se ha manifestado tradicionalmente no produce m\u00e1s bienestar ni mejora la calidad de vida de los individuos, los cuales se orientar\u00edan cada vez m\u00e1s hacia una cultura del don: \u00abEs la tendencia, de veras extraordinaria a sustituir la posesi\u00f3n por el uso, la adquisici\u00f3n por el alquiler, la propiedad por el acceso. Una orientaci\u00f3n que indica una vistosa toma de distancia del fetichismo del objeto, de su atesoramiento, de la simbolog\u00eda de status, de la posesi\u00f3n que hace agio en la fruici\u00f3n, de la acumulaci\u00f3n compulsiva: es decir los fundamentos m\u00e1s inquietantes de la sociedad de los consumos\u00bb.[6] Estamos en presencia de un continuo alejamiento entre econom\u00eda y sociedad. El prevalecer sobre la econom\u00eda real de la econom\u00eda financiera, virtual, inmaterial, titulizada, con las desastrosas consecuencias que ha generado; la impunidad del sistema financiero anidado en los para\u00edsos fiscales que genera flujos financieros imponentes y de envergadura planetaria y lavado de dinero sucio; la progresiva desregulaci\u00f3n de una econom\u00eda que transgride o ignora las normas que cada uno de los Estados hab\u00eda impuesto, amplian cada vez m\u00e1s esta brecha. La consecuencia de todo esto no puede menos que ser un ulterior empuj\u00f3n al degenerar del modelo de desarrollo que la econom\u00eda ha teorizado y creado y del cual todav\u00eda hoy d\u00eda tiende a erigirse en palad\u00edn. Gianpaolo Fabris, La societ\u00e0 post-crescita, p. 51. Slavoj \u017di\u017eek El fil\u00f3sofo y psicoanalista Slavoj \u017di\u017eek, exponente de la tradici\u00f3n filos\u00f3fica marxista reconsiderada en clave psicol\u00f3gica seg\u00fan el punto de vista de Jacques Lacan,[7] discute temas como la tolerancia, la \u00e9tica pol\u00edtica, la globalizaci\u00f3n y los derechos humanos, llegando a considerar posible vivir una vida m\u00e1s satisfactoria y rica en emociones positivas a partir de nuevas categor\u00edas de pensamiento con las cuales interpretar las relaciones interpersonales y la vida social. La compartici\u00f3n puede ser una de estas categor\u00edas, favoreciendo la ruptura de los viejos modos de pensar y una proyecci\u00f3n hacia el futuro capaz de tener en consideraci\u00f3n a la dimensi\u00f3n colectiva y no s\u00f3lo a la individual.[8] La sola cosa verdaderamente sorprendente respecto al colapso financiero de 2008 es la facilidad con la cual ha sido aceptada la idea que su acontecimiento fuera una sorpresa impredecible que ha dejado de piedra a los mercados. Se piense a las manifestaciones que, durante todo el nuevo milenio, han acompa\u00f1ado regularmente las reuniones del FMI y del Banco Mundial: las protestas de los manifestantes no conten\u00edan s\u00f3lo los habituales temas antiglobalizaci\u00f3n (la explotaci\u00f3n creciente de los pa\u00edses del Tercer Mundo, etc\u00e9tera), sino tambi\u00e9n el hecho que los bancos estaban creando la ilusi\u00f3n del crecimiento jugando con el dinero ficticio, y que esto habr\u00eda llevado a un crack. No eran s\u00f3lo economistas como Paul Krugman y Joseph Stiglitz a poner en guardia contra los peligros inminentes y a aclarar que los que promet\u00edan un crecimiento continuo no comprend\u00edan realmente lo que estaba pasando delante de sus narices. Slavoj \u017di\u017eek, Dalla Tragedia alla farsa, p. 17. El fil\u00f3sofo Andrea Braggio[9] reconsidera el ecosocialismo de Willy Brandt[10] en clave metaf\u00edsica ponendo en evidencia la capacidad del hombre de manifestar su propio potencial creativo y llegar a la felicidad cooperando junto a los otros hombres para reconstruir cada sector de las actividades humanas. En la aceptaci\u00f3n del principio de compartici\u00f3n reside la respuesta a la crisis pol\u00edtica y econ\u00f3mica que la humanidad est\u00e1 pasando y el primero paso para crear las condiciones sociales de un mundo m\u00e1s justo. El mundo es pronto para acoger nuevos modelos, m\u00e1s adecuados a las necesidades reales de la gente dondequiera, que se basan en la cohesi\u00f3n, en la unidad de las personas y en su interdependencia. Los problemas actuales del hombre son resolubles a condici\u00f3n que \u00e9ste acepte el principio de compartici\u00f3n y localice en la autocomplacencia y en sus intereses individualistas y ego\u00edstas los obst\u00e1culos principales a superar: \u00abEn primer lugar tenemos que aprender a ser hombres. Y ser hombres significa reconocer el valor de la compartici\u00f3n y tomar las necesidades del propio hermano como medida para las propias acciones, sin jam\u00e1s olvidar que los dem\u00e1s existen en nosotros, como nosotros existimos en los dem\u00e1s\u00bb.[11] Seg\u00fan Braggio, muy pronto seremos todos llamados a escoger entre dos modos diferentes de resolver los actuales problemas y de entender la vida econ\u00f3mica y pol\u00edtica: el ego\u00edsmo, la competencia y los ineficaces viejos m\u00e9todos de los gobiernos de una parte y la compartici\u00f3n y la unidad, la cooperaci\u00f3n y el servicio de la otra.[12] M\u00e1s all\u00e1 del problema de los derechos fundamentales del hombre,[13] la crisis econ\u00f3mica actual, cuya difusi\u00f3n es global, ser\u00eda la demostraci\u00f3n del fracaso del pensamiento neoliberal, adem\u00e1s de un v\u00e1lido motivo para no proseguir seg\u00fan las l\u00f3gicas de mercados a las cuales ha sido dejada demasiada libertad de acci\u00f3n y que han siempre explotado en modo gratuito los recursos del planeta, subestimando siempre los servicios de los ecosistemas que lo mantienen vivo.[14] Como por otros fil\u00f3sofos,[15] los temas del don, de la solidariedad y de un estilo de vida sobrio, caracterizado por menos consumos materiales y m\u00e1s riqueza interior, jugan un papel clave en el pensamiento de Braggio, el cual crea las premisas para una filosof\u00eda de la compartici\u00f3n[16] que revaloriza el hombre en cuanto ser espiritual, capaz de ir m\u00e1s all\u00e1 del propio ego y de dar un sentido a su vida hecendose cargo de los dem\u00e1s. Esa indagaci\u00f3n trata el problema del ser felices en una sociedad dominada por la tendencia cada vez m\u00e1s marcada a considerar el hombre un simple consumidor, poco solidario hacia sus semejantes y muy replegado en s\u00ed mismo, engranaje de un sistema de mercado libre en el cual el cambio de bienes y servicios es guiado no por las necesidades sino por la ganancia. La felicidad y la serenidad son en cambio condiciones posibles en el momento en el cual el hombre satisface las necesidades b\u00e1sicas[17] y, superando sus propios miedos y su ego\u00edsmo, se abre generosamente a los otros, desempe\u00f1ando una forma particular de servicio gracias al cual da vida a relaciones pac\u00edficas y constructivas y usa las propias capacidades para el bienestar colectivo. Lo que pues lo caracteriza es el hecho que su deseo de felicidad incluye la felicidad de los dem\u00e1s. En la sociedad actual, en cambio, el individuo es empujado constantemente a pensar antes en s\u00ed mismo y a satisfacer una vasta gama de deseos in\u00fatiles. \u00c9l se encontrar\u00eda aprisionado en un \"mecanismo hed\u00f3nico\" (hedonic treadmill) en el cual la felicidad consistir\u00eda en obtener nivelos de consumos cada vez m\u00e1s elevados, en la ilusi\u00f3n que el excedente y el superfluo puedan realmente saciarlo. La sociedad econ\u00f3mica del crecimiento y del bienestar no realiza el objetivo proclamado de la modernidad, es decir la m\u00e1xima felicidad posible para el m\u00e1ximo n\u00famero de individuos. Una Ong brit\u00e1nica, la New Economics Foundation, elabora desde varios a\u00f1os, sobre la base de investigaciones, un \u00edndice de la felicidad (happy placet index) que vuelca el orden cl\u00e1sico del PIB per c\u00e1pita y tambi\u00e9n el del \u00edndice de desarrollo humano (IDH). Por el 2009 en el primer puesto en la clasificaci\u00f3n establecida por la Ong hay Costa Rica, seguido por la R\u00e9publica Dominicana, por Jamaica y por Guatemala. Los Estados Unidos est\u00e1n s\u00f3lo en el 114\u00b0 puesto. Esta paradoja se explica con el hecho que la sociedad as\u00ed llamada \u00abdesarrollada\u00bb se basa en la producci\u00f3n intensa de decadencia, es decir en una p\u00e9rdida de valor y en un deterioro generalizado tanto de las mercanc\u00edas, que la aceleraci\u00f3n del \u00abusar y tirar\u00bb transforma en basura, como de los hombres, eludidos y despedidos despu\u00e9s del uso, de los presidentes y directivos a los desempleados, a los homeless y otras escorias humanas. La teolog\u00eda utilizaba un buen t\u00e9rmino para indicar la situaci\u00f3n de quien no era estado tocado por la gracia: abandono. El italiano, m\u00e1s religioso, elige un t\u00e9rmino m\u00e1s laicizado de uso cotidiano y habla de \u00abdesgraciados\u00bb. La econom\u00eda del crecimiento tiene el abandono como motor y multiplica los \u00abdesgraciados\u00bb. De hecho, en una sociedad del crecimiento los que no son vencedores o asesinos son todos m\u00e1s o menos unos fracasados. En \u00faltima instancia, en la guerra de todos contra todos, hay un solo vencedor, luego un \u00fanico challenger potencialmente feliz, aunque su situaci\u00f3n, de necesidad precaria, lo condena a la tortura del ansia. Todos los otros son votados a los tormentos de la frustraci\u00f3n, de los celos y de la envidia. As\u00ed como se empe\u00f1a en el reciclaje de los residuos materiales, el decrecimiento tiene que interesarse tambi\u00e9n en la rehabilitaci\u00f3n de los fracasados. Si el mejor residuo es el que no es producido, el mejor fracasado es el que la sociedad no genera. Una sociedad decente no produce excluidos. Serge Latouche, Come si esce dalla societ\u00e0 dei consumi, pp. 69-70. Serge Latouche Favorablemente aceptadas por muchos pensadores, entre los cuales el fil\u00f3sofo y economista Serge Latouche,[18] estas consideraciones basadas en la compartici\u00f3n estimulan una reconsideraci\u00f3n del actual sistema econ\u00f3mico en crisis. En primer lugar, destacan la importancia de sustituir los valores de la sociedad mercantil - competencia feroz, cada uno para s\u00ed, acumulaci\u00f3n sin l\u00edmites - y la mentalidad depredadora en las relaciones con la naturaleza, por los valores del altruismo, de la reprocidad, de la convivialidad y del respeto al medio ambiente. Esta sustituci\u00f3n de valores a reivindicar, que deber\u00edan vencer a los valores (o, como sostiene Serge Latouche, a la falta de valores) hoy d\u00eda dominantes, entran en la primera de las ocho \u00abR\u00bb principales, las cuales indican los ocho cambios u objetivos te\u00f3ricos[19] interdependientes que se refuerzan rec\u00edprocamente y que juntos contituyen el c\u00edrculo virtuoso que puede iniciar \u00abun proceso de decrecimiento sereno, convivial y sostenible\u00bb: revaluar, reconceptualizar, reestructurar, redistribuir, relocalizar, reducir, reutilizar, reciclar.[20] Aunque se presente como una utop\u00eda, el proyecto pol\u00edtico del decrecimiento intenta explorar las posibilidades objectivas de su realizaci\u00f3n. \u00c9ste \u00abpresume un proyecto fundado en una an\u00e1lisis realista de la situaci\u00f3n, aunque este proyecto no es inmediatamente traducible en objectivos realizables. Lo que se busca es la coherencia te\u00f3rica general. Si por comodidad de exposici\u00f3n se indican unas etapas, \u00e9stas no deben ser consideradas como una especie de agenda. El calendario viene despu\u00e9s. Es as\u00ed que deben ser entendidos el c\u00edrculo de las ocho \u00abR\u00bb y las perspectivas que se derivan\u00bb.[21] El petr\u00f3leo y los otros combustibles f\u00f3siles, las fuentes energ\u00e9ticas en las cuales se basa el actual estilo de vida en los pa\u00edses del Occidente, se est\u00e1n acabando, y las tecnolog\u00edas alimentadas por \u00e9stos est\u00e1n volviendo obsoletas. Entretanto, los males que afligen al mundo globalizado - crisis econ\u00f3mica, desempleo, pobreza, hambre y guerras - parecen agravarse en vez de resolverse. A empeorar las cosas, se perfila en el horizonte un cambio clim\u00e1tico causado por las actividades industriales y comerciales de altas emisiones de gases invernadero, que muy pronto podr\u00eda poner en peligro la vida del hombre en el planeta. Seg\u00fan Latouche, los hombres tienen que elegir lo m\u00e1s pronto posible si continuar por el camino que los ha llevado a un paso del precipicio, o intentar a embocar valientemente otro, que implica el cambio \u00abde la fe en el dominio sobre la naturaleza a la busca de una inserci\u00f3n armoniosa en el mundo natural\u00bb.[22] S\u00f3lo cuando los seres humanos empezar\u00e1n a pensarse como una extensa familia global, que no incluye s\u00f3lo su especie sino tambi\u00e9n todos sus compa\u00f1eros de viaje en el camino evolutivo de la Tierra, ser\u00e1n capaces de salvar su com\u00fan biosfera y renovar el planeta para las futuras generaciones. Jeremy Rifkin Tambi\u00e9n el economista Jeremy Rifkin concuerda en el hecho que la explosi\u00f3n demogr\u00e1fica y econ\u00f3mica de los pa\u00edses emergentes junta a la reducci\u00f3n de las energ\u00edas f\u00f3siles llevar\u00e1 en breve a un dram\u00e1tico problema de sostenibilidad de la sociedad industrial. Despu\u00e9s de treinta a\u00f1os de investigaciones y de actividad en el sector, Rifkin identifica en la Tercera revoluci\u00f3n industrial[23] la v\u00eda hacia un futuro m\u00e1s equitativo y sostenible, en el cual cientos de millones de personas en todo el mundo producir\u00e1n energ\u00eda verde en casa, en las oficinas y en las f\u00e1bricas, y la compartir\u00e1n con los otros, propio como ahora comparten informaciones por Internet. Este nuevo r\u00e9gimen energ\u00e9tico, no m\u00e1s centralizado y jer\u00e1rquico sino distribuido y colaborativo,[24] tendr\u00e1 que apoyarse en cinco pilares: la elecci\u00f3n definitiva de la eficiencia energ\u00e9tica y de las fuentes renovables; la transformaci\u00f3n del patrimonio edilicio en instalaciones de microgeneraci\u00f3n; la aplicaci\u00f3n del hidr\u00f3geno y de otras tecnolog\u00edas de almacenamiento de la energ\u00eda en cada edificio; la unificaci\u00f3n de las redes el\u00e9ctricas de los cinco continentes en una inter-red para la compartici\u00f3n de la energ\u00eda; la reconversi\u00f3n de los medios de transporte, p\u00fablicos y privados, en veh\u00edculos h\u00edbridos y el\u00e9ctricos y con celda a combustible para comprar y vender energ\u00eda. La Tercera revoluci\u00f3n industrial representer\u00eda la \u00faltima fase de la grande saga industrial y la primera de una emergente era caracterizada por la compartici\u00f3n. \u00c9sta no ser\u00eda m\u00e1s que \u00abel interregno entre dos per\u00edodos de la historia econ\u00f3mica: el primero caracterizado por el comportamiento industrioso y el segundo por el comportamiento colaborativo\u00bb.[25] Si la era industrial pon\u00eda especial \u00e9nfasis en los valores de la disciplina y del duro trabajo, en el flujo de la autoridad del alto al bajo, en la importancia del capital financiero, en el funcionamiento de los mercados y en las relaciones de propiedad privada, la era de la colaboraci\u00f3n y de la compartici\u00f3n, radical viraje de la historia econ\u00f3mica, seg\u00fan Rifkin no podr\u00e1 menos que ser orientada a la interacci\u00f3n de igual a igual, al capital social, a la partecipaci\u00f3n a dominios colectivos abiertos, al acceso a las redes globales. El financiero Bernard Baruch afirm\u00f3 en cierta ocasi\u00f3n que \u00abcuando todo lo que tienes es un martillo, el mundo entero empieza a parecerse a un clavo\u00bb. Hoy en d\u00eda, podr\u00eda decirse que \u00abcuando todo lo que tenemos es un ordenador personal conectado a Internet, el mundo entero empieza a parecerse a una red de relaciones\u00bb. Lo importante es que la creciente conectividad de la especie humana est\u00e1 fomentando la conciencia personal de todas las relaciones que conforman un mundo complejo y diverso. Una joven generaci\u00f3n comienza a ver el mundo no tanto como un almac\u00e9n de objetos que deben expropiarse y poseerse, sino como un laberinto de relaciones a las que se puede ecceder. As\u00ed pues, \u00bfc\u00f3mo elegiremos utilizar nuestra reci\u00e9n hallada conciencia relacional? Es interesante constatar que, justo cuando empezamos a desarrollar un sentido relacional de la conciencia, empezamos a comprender la naturaleza relacional de las fuerzas que rigen la vida sobre el planeta. Jeremy Rifkin, La civilizaci\u00f3n emp\u00e1tica, p. 584. La democratizaci\u00f3n de la energ\u00eda se vuelve uno de los puntos fundamentales de la nueva visi\u00f3n social distribuida. El acceso a la energ\u00eda se vuelve un derecho social inalienable en la era de la Tercera revoluci\u00f3n industrial. El Novecientos vio la extensi\u00f3n de las garant\u00edas pol\u00edticas y el ensanchamiento de las opurtunidades educativas y econ\u00f3micas a millones de personas en todo el mundo. En el XXI siglo tambi\u00e9n el acceso individual a la energ\u00eda se vuelve un derecho social y humano. Seg\u00fan Rifkin, cada ser humano debe tener el derecho y la oportunidad de producir la propia energ\u00eda localmente y de compartirla con otros en interredes locales, nacionales y continentales. Por una nueva generaci\u00f3n que est\u00e1 creciendo en una sociedad menos jer\u00e1rquica y m\u00e1s interconectada, la capacidad de compartir y producir la propia energ\u00eda en una inter-red de libre acceso ser\u00e1 considerada un derecho y una responsabilidad principal. En muchas culturas ind\u00edgenas del Norteam\u00e9rica, la generosidad es un elemento central del comportamiento en el sistema econ\u00f3mico y social. Un experimento informal examin\u00f3 qu\u00e9 suced\u00eda cuando unos ni\u00f1os provenientes de una comunidad blanca y de una comunidad lakota recib\u00edan dos chupetines cada uno. Todos los ni\u00f1os com\u00edan inmediatamente el primero; pero luego los ni\u00f1os blancos pon\u00edan el segundo en el bolsillo, mientras los chicos de la comunidad ind\u00edgena ofrec\u00edan el suyo a quien no hab\u00eda recibido ninguno. No sorprende que la cultura pueda condicionar el modo en que los recursos son acumulados y distribuidos, estableciendo, por ejemplo, que el ahorro deb\u00eda ser socialmente prioritario respecto a la compartici\u00f3n; pero el experimento nos recuerda tambi\u00e9n que el contrario del consumo no es la parsimonia, sino la generosidad. En l\u00ednea con el pensamiento de la periodista y escritora Naomi Klein,[26] el economista, acad\u00e9mico y activista Raj Patel examina en modo cr\u00edtico los dogmas de la econom\u00eda liberal y ve en la actual crisis financiera la natural lucha por los recursos, por la propiedad y por el poder pol\u00edtico, que data de la privatizaci\u00f3n de los terrenos comunales en los primeros decenios de la Revoluci\u00f3n industrial inglesa. A pesar de la opini\u00f3n difundida sea que antes o despu\u00e9s la econom\u00eda mundial volver\u00e1 a la normalidad, la realidad es que la crisis financiera es la normalidad de un sistema que no puede funcionar as\u00ed como est\u00e1 estructurado. Seg\u00fan el estudioso de la crisis alimentaria mundial,[27] en cambio es necesario contar con verdaderas alternativas pr\u00e1cticas a la propiedad privada y al capitalismo, capaces de reconsiderar el valor real de la compartici\u00f3n, en una fase de distorci\u00f3n sistem\u00e1tica de los precios de los bienes y de incapacidad del mercado de evaluar justamente el valor del trabajo.[28] Se han ocupado de compartici\u00f3n tambi\u00e9n los que han creado las premisas para un discurso de ecolog\u00eda espiritual (spiritual ecology).[29] En la superaci\u00f3n de la difundida mentalidad consumista, la compartici\u00f3n es considerada, por el pensamiento ambientalista, como una modalidad pr\u00e1ctica de vida que consiste en preocuparse de la suerte de la naturaleza defendi\u00e9ndola. La acad\u00e9mica, escritora y practicante budista Stephanie Kaza reflexiona sobre la posibilidad de adoptar una l\u00ednea de conducta que tenga en cuenta de una visi\u00f3n del mundo basada en la comprensi\u00f3n de la origen interdependiente de todos los acontecimientos y, como consecuencia de esto, la pr\u00e1ctica de una vida no violenta y m\u00e1s atenta a las necesidades del hombre, y sobre todo del ambiente que lo acoge. La naturaleza y sus hu\u00e9spedes se vuelven de esta ma\u00f1era el lugar privilegiado de la compartici\u00f3n de los valores \u00e9ticos portadores de armon\u00eda. Compartir significa tomar parte juntos a otros en la vida de un mismo ambiente natural y vivir juntos a otros los mismos valores de sabidur\u00eda y de compasi\u00f3n, propios de la tradici\u00f3n budista. Seg\u00fan Kaza, es necesario individuar con mayor atenci\u00f3n el impacto que la vida de cada uno tiene sobre el medio ambiente tan como empe\u00f1arse en iniciativas pr\u00e1cticas en defensa de la naturaleza, no como obligaci\u00f3n civil abstracta sino haciendo del vivir verde un camino personal basado en un aut\u00e9ntico sentido \u00e9tico.[30] \u2191Tema de un interesante debate fue tambi\u00e9n el an\u00e1lisis del fil\u00f3sofo Fernando Savater que examina la dif\u00edcil conciliabilidad entre las virtudes del buen cristiano y el actual sistema de mercado basado en el consumismo en Los diez mandamientos en el siglo XXI de 2004 y en Los siete pecados capitales de 2005. \u2191Muchos fil\u00f3sofos y economistas europeos valoran por ejemplo con preocupaci\u00f3n el modelo capitalista estadounidense, donde el dinero representar\u00eda el \"derecho a tener derechos\", es decir el medio gracias al cual el individuo adquiere sus propios derechos fundamentales: \u00ab\u00bfDespu\u00e9s de todo, qu\u00e9 ofrece el dinero en la sociedad de mercado si no la capacidad de adquirir la libertad, de permitirse cuidados m\u00e9dicos, una alimentac\u00edon adecuada, una casa, la seguridad de no tener que trabajar despu\u00e9s la pensi\u00f3n, un seguro contra accidentes o contra desempleo?\u00bb Raj Patel, Il valore delle cose e le illusioni del capitalismo, Feltrinelli, 2010, p. 116. \u2191Se vean por ejemplo los art\u00edculos cientificos y los numerosos libros de Herman Daly, uno de los pioneros de la econom\u00eda ecol\u00f3gica. Entre muchos se pueden recordar: (1999). Ecological Economics and the Ecology of Economics; (2003). Ecological Economics: Principles and Applications, escrito con Joshua Farley. \u2191En Hegemonie, Identit\u00e4t und Emanzipation (p. 278), el fil\u00f3sofo Albert K\u00f6hler (1936-2009) afirma: \u00abEl amor mana del actuar compartendo, verdadera v\u00eda que lleva a la paz. Cuando en cada sector las tendencias \u00e9ticas pasar\u00e1n con sinceridad del ego\u00edsmo preponderante al altruismo, desde ese momento las aguas puras del conocimiento y del profundo consuelo manar\u00e1n en el coraz\u00f3n de los hombres y su fluir ser\u00e1 constante e ininterrumpido\u00bb. \u2191El economista Raj Patel es actualmente considerado el m\u00e1s autorizado representante de esa corriente de pensamiento. Ha trabajado para el Banco Mundial y para el Wto antes de empe\u00f1arse en campa\u00f1as internacionales contra esas mismas organizaciones. Estudioso de las pol\u00edticas alimentarias, se form\u00f3 en las universidades de Oxford y Cornell y en la London School of Economics. \u2191A nivel internacional, una de las investigaciones m\u00e1s importantes sobre dinero y felicidad es conocida como la paradoja de Easterlin, del nombre del economista que por primero la puso en evidencia. En un ensayo de 1974, Richard Easterlin descubri\u00f3 que los individuos con renta superior a la media se declaraban m\u00e1s felices que sus hom\u00f3logos m\u00e1s pobres. Hasta aqu\u00ed nada de sorprendente; mas Easterlin descubri\u00f3 tambi\u00e9n que cuando un pa\u00eds superaba el nivel de renta al cual eran satisfechas las necesidades b\u00e1sicas de casa, comida, agua y energ\u00eda, el nivel medio de felicidad no aumentaba. La paradoja, en otros t\u00e9rminos, es que m\u00e1s all\u00e1 de un cierto umbral el tener m\u00e1s dinero no har\u00eda m\u00e1s felices.", "url": "http://es.wikipedia.org/wiki/Compartir"}]
